@prefix : <https://purl.org/urbanonto/> .
@prefix cidoc_crm: <http://www.cidoc-crm.org/cidoc-crm/> .
@prefix ns1: <http://purl.org/dc/terms/> .
@prefix ns2: <http://www.w3.org/2004/02/skos/core#> .
@prefix ontohgis: <http://purl.org/ontohgis#> .
@prefix owl: <http://www.w3.org/2002/07/owl#> .
@prefix rdfs: <http://www.w3.org/2000/01/rdf-schema#> .
@prefix xsd: <http://www.w3.org/2001/XMLSchema#> .

ontohgis:administrative_type_283 ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Granice powiatu rzadko przecinają miasto, ale jeśli taki podział jest, istotnie wpływa na przestrzeń miejską. Istotny wpływ na nią może mieć także sama bliskość granicy powiatowej lub pełnienie roli siedziby powiatu."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "jedna z podstawowych jednostek podziału administracyjnego i samorządowego, w Polsce przedrozbiorowej najniższego, a obecnie średniego szczebla"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q247073"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ] ;
    ns2:altLabel "districtus"@la .

ontohgis:administrative_type_47 ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Granice województwa rzadko przecinają miasto, ale jeśli taki podział jest, istotnie wpływa na przestrzeń miejską. Istotny wpływ na nią może mieć także sama bliskość granicy wojewódzkiej lub pełnienie roli siedziby województwa."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "podstawowa, zwykle najwyższa jednostka podziału terytorialnego państwa polskiego"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q5639312"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:administrative_type_85 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "palatinatus"@la .

ontohgis:administrative_type_65 ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Miasto zazwyczaj stanowiło jedną gminę i jej zasięg wyznaczał pod pewnymi względami granice miasta. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "podstawowa, najcęściej najniższa jednostka podziału administracyjnego i samorządu terytorialnego"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q15284"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "die Gemeinde"@de,
        "municipality"@en .

<http://purl.org/urbanonto> a owl:Ontology ;
    rdfs:comment "This ontology was developed in \"Historical Ontology of Urban Space\" project."@en ;
    rdfs:seeAlso "https://urbanonto.ihpan.edu.pl/" ;
    owl:imports <http://purl.org/bdot10k>,
        <http://purl.org/ontohgis> ;
    owl:versionInfo 0.1 .

<http://www.opengis.net/ont/geosparql#Feature> rdfs:subClassOf cidoc_crm:E26_Physical_Feature .

<http://www.opengis.net/ont/gml#MultiCurve> a owl:Class ;
    rdfs:label "multilinia"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> .

<http://www.opengis.net/ont/gml#MultiPoint> a owl:Class ;
    rdfs:label "multipunkt"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> .

<https://purl.org/bdot10k#bdot10k_entity> a owl:Class ;
    rdfs:subClassOf cidoc_crm:E24_Physical_Man-Made_Thing .

:isAlsoDefinedBy a owl:AnnotationProperty ;
    rdfs:label "is also defined in"@en,
        "jest również zdefiniowany przez"@pl ;
    rdfs:subPropertyOf rdfs:isDefinedBy .

:object_type_0057855e-ba56-4795-924e-4bb26694b838 a owl:Class ;
    rdfs:label "jaz"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla hydrotechniczna umieszczona w poprzek koryta rzeki służąca spiętrzaniu wody"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"stała lub ruchoma budowla wznoszona w poprzek koryta rzeki, służąca do spiętrzenia wody\" #SJP_Doroszewski: \"zapora na rzece służaca do spiętrzania wody dla wyzyskania siły wodnej, w celach żeglugowych, melioracyjnych, wodociągowych itp.; tama, grobla, zastawa\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1066997"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_32> ;
    ns2:altLabel "das Wehr"@de,
        "weir"@en,
        "seuil"@fr,
        "jaz"@pl,
        "запруда"@ru .

:object_type_00e963f3-2750-4648-85ff-476cace6763f a owl:Class ;
    rdfs:label "gospodarstwo hodowlane"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Gospodarstwa hodowlane były w okresie przedprzemysłowym ważną częścią gospodarki miejskiej, w niektórych miastach pełniły wręcz funkcję dominującą."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "Zwarty obszar, na którym prowadzi się na hodowlę roślin lub zwierząt"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#LawAct_2002_agriculture:\"Gospodarstwo rolne. I. Samodzielnie zarządzana oraz technicznie i ekonomicznie samodzielna jednostka wytwarzająca produkty rolne. Gospodarstwo może dostarczać również innych dodatkowych (nierolniczych) produktów i usług. II. 1. Gospodarstwo rolne jest więc zdefiniowane przez następujące kryteria:1.1. produkcja produktów rolnychza \"produkty rolne\" uważa się produkty wymienione w załączniku II;1.2. samodzielne zarządzaniezarządzanie jest samodzielne, nawet jeśli jest prowadzone przez działające wspólnie dwie osoby lub więcej;1.3. jednostka samodzielna technicznie i ekonomicznieogólnym przejawem tego jest wspólne użytkowanie siły roboczej i środków produkcji (maszyn, budynków lub ziemi itd.).\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q131596"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function1 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_99579e54-9c44-412a-9eb7-cf43af7ca4a5 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_43> ;
    ns2:altLabel "der Bauernhof"@de,
        "farm"@en,
        "ferme"@fr,
        "fundus"@la,
        "Gospodarstwo rolne"@pl,
        "Ферма"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "określenie"@pl .

:object_type_00e9a887-d185-4fff-af02-7a8ad01ae8e7 a owl:Class ;
    rdfs:label "schody"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Schody były stałą częścią przestrzeni miejskiej większości miast umożliwiającą sprawną komunikację pieszę między częściami miasta położonymi na różnych poziomach. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "szereg stopni umożliwiających przejście między różnymi poziomami"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"szereg stopni, często z poręczami, umożliwiający przechodzenie z jednego poziomu na inny\" #BDOT: \"Konstrukcja budowlana, której zadaniem jest powiązanie komunikacyjne różnych poziomów w sposób dostosowany do warunków ruchu pieszego. Schody składają się zwykle z pochyłych biegów zaopatrzonych w stopnie, z rozdzielających poszczególne biegi spoczników i poręczy.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q12511"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_54> ;
    ns2:altLabel "die Treppe"@de,
        "stairs"@en,
        "escalier"@fr,
        "gradus"@la,
        "schód"@pl,
        "лестница"@ru .

:object_type_015ec8e0-dea7-4737-bde8-9e7b211512ed a owl:Class ;
    rdfs:label "stacja meteorologiczna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "W XVI i XVII w. opracowano wiele przyrządów do pomiarów meteorologicznych, co wpłynęło na rozwój pomiarów. Pierwszą sieć stacji meteorologicznych utworzono w XVII w.  W przeszłości pomiary często prowadzono w ramach innego obiektu (np. placówki badawczej, obserwatorium, komplesu albo budynku szkoły wyższej), a stacja meteorologiczna mogła być ich częścią."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce dokonywania pomiarów i obserwacji zjawisk meteorologicznych"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#EncPWN: "jednostka służby meteorol., której zadaniem jest systematyczne dostarczanie wyników pomiarów i obserwacji podstawowych elementów i zjawisk meteorol. (ciśnienia atmosferycznego, temperatury i wilgotności powietrza, kierunku i prędkości wiatru, ilości opadów atmosferycznych, zachmurzenia i in.)"
#OxfDic: "An observation post where weather conditions and meteorological data are observed and recorded.\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q190107"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function28> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_120> ;
    ns2:altLabel "die Wetterstation"@de,
        "die meteorologische Station"@de,
        "meteorological station"@en,
        "weather station"@en,
        "station météorologique"@fr,
        "statio meteorologica"@la,
        "метеостанция"@ru .

:object_type_0192b5fb-4099-446b-ba13-b835ad4a7d78 a owl:Class ;
    rdfs:label "bursa szkolna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Budynki służące na potrzeby zamieszkania studentów i uczniów jako odrębne budynki pojawiły się wraz z początkiem uniwersytetów, pomieszczenia mieszkalne dla uczniów szkół innych niż wyższe ulokowane były do XIX w. w tym samym gmachu, co szkoły."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony na zamieszkanie uczniów lub studentów, prowadzony najczęściej przez szkołę lub uczelnię"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"2) życie wspólne, wspólnym kosztem, szczególniej, konwikt, kollegjum; 3) kupiecka, giełda\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: konwikt, stancja uczniów z fundacji rządu a. magnata\"; #SJP_1978: \"1 t.: zakład, w którym ucząca się młodzież otrzymuje mieszkanie i zwykle utrzymanie; internat\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q3153217"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Burse"@de,
        "Internat"@de,
        "boarding school"@en,
        "dormitory"@en,
        "internat"@fr,
        "pensionnat"@fr,
        "oecotropheum"@la,
        "akademik"@pl,
        "internat"@pl,
        "konwikt"@pl,
        "общежитие"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "hotel młodzieżowy"@pl,
        "szkoła z internatem"@pl .

:object_type_03d83a9c-b53a-427c-9748-26e1f3bc71fd a owl:Class ;
    rdfs:label "barbakan"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Barbakan jest ważną częścią fortyfikacji miast, zazwyczaj pojawia się pod koniec średniowiecza. Występuje w mniejszości miast."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "element fortyfikacji miejskich, zazwyczaj okrągły i wysunięty przed mury miejskie, połączony z bramą miejską osłoniętym przejściem, wyposażony w strzelnice"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_Doroszewski: \"średniowieczna budowla obronna, zwykle okrągła, zaopatrzona w strzelnice, ustawiona poza obwodem murów obronnych miasta, połaczona z nim mostem lub osłoniętym przejściem, broniąca dostępu do bramy lub mostu, umożliwiająca wypady załogi i skuteczniejszy obstrzał nieprzyjaciela; rondel\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q23394"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_ce5a4ba1-f310-43bc-a3f1-e532c10efb0d ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "die Barbakane"@de,
        "barbican"@en,
        "barbacane"@fr,
        "barbakan"@pl,
        "rondel"@pl,
        "Барбакан"@ru .

:object_type_0629a2d7-074d-434f-a47a-0fec409a9806 a owl:Class ;
    rdfs:label "rozszerzenie miasta"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Zwykle tym mianem określa się ostatni obszar włączony do miasta. W miastach ufortyfikowanych rozszerzenie miasta zazwyczaj łączyło się z budową nowej linii obwarowań. Rozszerzenie miasta często oznaczało inkorporację innej jednostki osadniczej i często stawało siępotem nową dzielnicą miasta."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "obszar wlączony do miasta wskutek rozserzenia jego granic"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit3 ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_6>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_29>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_94> ;
    ns2:altLabel "die Stadterweiterung"@de .

:object_type_06e66617-01a7-49f1-abf7-40f40a3b3f32 a owl:Class ;
    rdfs:label "meczet"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Meczet jest świątynią oraz centum życia społeczności muzułmańskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "świątynia muzułmańska"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "świątynia muzułmańska"
#EncPWN: "świątynia muzułmańska, w której odmawia się modlitwy; służy także jako miejsce narad, zebrań, nauczania i sądów\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q32815"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function32> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_124> ;
    ns2:altLabel "die Moschee"@de,
        "mosque"@en,
        "mosquée"@fr,
        "meschita"@la,
        "мечеть"@ru .

:object_type_094400c4-4304-47ce-9ca2-5d0e3cef8204 a owl:Class ;
    rdfs:label "budynek ogrodu zoologicznego lub botanicznego"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek na terenie ogrodu zoologicznego lub botanicznego, funkcjonalnie z nimi związany"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_dd4c11aa-b251-4797-9cec-450dd14194aa ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function27> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_88e785bb-cab7-45d8-92fb-01581cb43fb1 ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> .

:object_type_0bf7500a-c00a-46ad-80a7-64c6c74c17c6 a owl:Class ;
    rdfs:label "kwartał podatkowy"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Podział miasta na kwartały, pełniące głównie funkcje podatkowe, był powszechny. Znajomość tych podziałów jest ważna, ponieważ według nich były sporządzane spisy podaktowe, czyli jedne ważniejszych źródel do rekonstrukcji przestrzeni miejskiej w okresie przedindustrialnym. Czasem w poszczególnych kwartałach obowiązywały odmienne zasady opodatkowania, co jest ważne dal intepretcji wspomnianych źródeł i dla formy ich potencjalnej edycji, szczególnie cyfrowej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "część miasta wydzielona zazwyczaj wraz z jego lokacją za pomocą dwóch prostopadłych osi, wyznaczonych przez wybrane ulice i przecinających się na centralnym placu; te cztery kwartały bywały wraz rozwojem miasta uzupełniane o kolejne lub korygowane; służyły głównie celom podatkowym"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit3 ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_94> .

:object_type_0d985a8b-8cd0-4bd2-8ed0-2b67ce1bb550 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom towarowy lub handlowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Domy handlowe pojawiły się w przestrzeni miejskiej w pierwszej połowie XIX wieku. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym prowadzony jest handel detaliczny podzielony na działy"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "duże przedsiębiorstwo handlowe prowadzące sprzedaż detaliczną różnych towarów; też: budynek, w którym odbywa się ta sprzedaż"
#Slowosiec: "duży sklep służący do wielobranżowego handlu detalicznego, mieszczący działy lub stoiska grupujące poszczególne typy towarów"
#Slowosiec: "wyspecjalizowany budynek, służący jako miejsce handlu detalicznego produktów jednego producenta lub należących do jednej branży"
#OxfDic: "A large shop stocking many varieties of goods in different departments."
#SJP_Zdanowicz: "7) zakład, gmach na co przeznaczony [nie ma przykładu d. handlowy]"
#SJP_Karlowicz: "1 t.: [dom]: 9) gmach na co przeznaczony, zakład [...] dom handlowy, dom bankierski"
#SJP_Szymczak_1978 "1 t.: [dom] 6) instytucja państwowa, społeczna, handlowa itp.., mieszcząca się zwykle w oddzielnym lokalu lub budynku; budynek, w którym się ona najduje; […] Dom bankowy, handlowy\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q216107"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ] ;
    ns2:altLabel "das Warenhaus"@de,
        "department store"@en,
        "grand magasin"@fr,
        "Универсальный магазин"@ru .

:object_type_0dcc5b45-4a0d-4330-bea6-8570d052ab4f a owl:Class ;
    rdfs:label "wartownia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Budynki przeznaczone dla straży, milicji, wojska, ochrony lub innej organizacji pełniącej wartę znajdują się zarówno jako budynki samodzielne, jak też części większych kompleksów - przy pałacach czy obiektach militarnych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony dla osób pełniących wartę w którym przechowywane jest niezbędne wyposażenie, czasem pełni funkcję aresztu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_PWN_online: \"Wartownia - pomieszczenie dla wartowników; Odwach - 1. daw. pomieszczenie dla żołnierzy pełniących wartę główną w garnizonie; też: areszt w tym pomieszczeniu; 2. daw. żołnierze pełniący wartę; Kordegarda - budynek wchodzący w skład zespołu pałacowego, przeznaczony na wartownię dla straży\"; #SJP_WDoroszewski: \"Wartownia – pomieszczenie dla warty, posterunek wartowniczy, strażnica; Odwach – przestarz. a) siedziba warty głównej garnizonu, w której mieszczą się także: sam areszt; wartownia; b) straż garnizonowa, żołnierze pełniący wartę; kordegarda – hist. pomieszczenie dla warty wojskowej, służące także dla trzymania pod strażą aresztowanych\"; #Encyklopedia PWN on-line: \"Wartownia – pomieszczenie dla wartowników; Odwach – dawniej wartownia, żołnierze pełniący wartę; także aresztowany; Kordegarda – odwach, budynek koło bramy pałacu przeznaczony dla straży wojskowej\"; #Encyklopedia_powszechna_SOrgelbranda: \"Odwach – ob. Warta; Warta, Odwach, oddział wojska lub policji, umieszczony w twierdzach, miastach (garnizonach) lub też na polu, bądź dla bezpieczeństwa i ochrony budynków, kas, magazynów, bądź też jako oznaka honorowa dla osób z rodzin panujących lub wyższych dowódców wojskowych. Szczególnie ważne znaczenie ma warta w pobliżu nieprzyjaciela; Kordegarda – izba na odwachu, w której żołnierze na warcie używają odpoczynku\"; #Wikipedia: \"Wartownia – specjalnie przygotowany i wyposażony budynek (wydzielone pomieszczenia), przeznaczony dla warty pełniącej służbę; Kordegarda (fr. corps de garde), Odwach (niem. Hauptwache – straż główna), Wartownia – budynek, w którym stacjonowały wszelkiego rodzaju oddziały wojskowe oraz warty garnizonowe i policyjne, wraz z całym zapleczem. W skład zaplecza wchodziło zazwyczaj biuro komendanta, areszt i szereg izb, w których oddziały odpoczywały lub czekały na swoją kolej do odbycia warty. Przechowywano w nich również broń\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q2914427"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_126> ;
    ns2:altLabel "Wachhaus"@de,
        "guardhouse; watch house; guard building; guard booth; guard shack; security booth; security building; sentry building"@en,
        "corps de garde"@fr,
        "custodia"@la,
        "vigilarium"@la,
        "vigiliarium"@la,
        "budka strażnicza"@pl,
        "kordegarda"@pl,
        "odwach"@pl,
        "warta"@pl,
        "кордегардия"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "budka wartownicza"@pl,
        "posterunek wartowniczy"@pl .

:object_type_0f7e5f13-b0b6-48b8-8b69-fdca7d159e3f a owl:Class ;
    rdfs:label "rynek"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Rynek jest obiektem charakterystycznym przede wszystkim dla strefy miast lokacyjnych, o zaplanowanym z góry układzie przestrzennym, i ma w nich regularną formę: najczęściej prostokąta, rzadzej owalu lub trójkąta. W innych częściach Europy wskazanie jednego głównego placu może być trudne, a wyróżnikiem jest przede wszystkim rola miejsca wymiany i położenie w centrum miasta, bez związku z siedzibą władzy i manifestacją tejże. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "plac położony w centrum miasta i pełniący rolę głównego miejsca wymiany oraz manifestacji władzy komunalnej"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function23> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_72> ;
    ns2:hiddenLabel "plac centralny"@pl,
        "plac targowy"@pl .

:object_type_106b0838-741d-4b40-8399-80d2fe881a8d a owl:Class ;
    rdfs:label "jaz ruchomy lub zastawka piętrząca"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Nazwy są ważnym atrybutem i charakteryzują wszystkie obiekty, w tym nazwy własne charakteryzują liczne instancje."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla hydrotechniczna umieszczona w poprzek koryta rzeki służąca spiętrzaniu wody wyposażona w elementy ruchome"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q2345125"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function27> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_99579e54-9c44-412a-9eb7-cf43af7ca4a5 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_32> ;
    ns2:altLabel "Fluttor"@de,
        "flood gate"@en,
        "stop gate"@en,
        "vanne contre les inondations"@fr,
        "jaz ruchomy"@pl,
        "zastawka piętrząca"@pl,
        "Водоспуск"@ru .

:object_type_10cae40b-3995-4b02-8fa6-e8998243ac49 a owl:Class ;
    rdfs:label "jezioro"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Występuje w miastach, które powstały nad jeziorami. W zależności od regionu (np. Mazury, Finlandia) jezior w granicach miasta może być dość dużo."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "śródlądowy naturalny zbiornik wodny"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "naturalne zagłębienie lądu tworzące zbiornik wodny niemający połączenia z morzem"
#EncPWN: "hydrol. naturalny zbiornik śródlądowy, stanowiący wypełnione wodą zagłębienie terenu (misa lub czasza jeziorna), o brzegach ukształtowanych pod wpływem falowania i prądów wodnych, charakteryzujący się powolną wymianą wody"
#SJP_Doroszewski: "zagłębienie w ziemi wypełnione wodą źródlaną, rzeczną, lub deszczową; naturalny śródlądowy zbiornik wody stojącej"
#NazGeoPl: "naturalny śródlądowy zbiornik wodny\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q23397"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function33> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function1 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_46> ;
    ns2:altLabel "der See"@de,
        "lake"@en,
        "lac"@fr,
        "lacus"@la,
        "озеро"@ru .

:object_type_119aa253-e549-42d2-98dd-232af27b9c6b a owl:Class ;
    rdfs:label "urząd pocztowy"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Urzędy pocztowe istniały od późnych czasów nowożytnych, wcześniej placówkami poczty bywały często traktiernie czy gospody. Nowoczesny urząd pocztowy pojawił się w Warszawie w czasach saskich w postaci reprezentacyjnej kamienicy Poczty Saskiej na rogu ul. Trębackiej i Krakowskiego Przedmieścia. W XIX w. instytucja poczty bardzo się rozbudowała, a usługi przez nią oferowane się rozwinęły (np. wysyłanie telegramów), zaś placówki pocztowe pojawiły się w każdym mieście. Istniały też często odgórne wytyczne, jaką szatę stylową miały mieć urzędy pocztowe, np. w Prusach, gdzie stosowano najczęściej neogotyk."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "ogólnodostępny budynek lub część budynku, w którym można skorzystać z usług pocztowych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[poczta, poszta]: zarząd, utrzymujący po drogach konie dla przesyłania listów, pak i przewożenia podróżnych; dom, gdzie ten zarząd się mieści [...] [pocztamt]: biuro zarządu pocztowego; dom, gdzie się znajduje pocztowa dyrekcja\"; #SJP_1900-1927: \"4 t.: [postamt, pocztamt]: zarząd pocztowy; dom, w którym się mieści poczta, stacja pocztowa: Pójść na pocztę [...] [hasło 'poczta' odsyła do samej instytucji i sposobu dostarczania]\"; #SJP_1978: \"2 t.: [poczta]: instytucja państwowa zajmująca się przewożeniem i dostarczaniem korespondencji i przesyłek, placówka tej instytucji; także: budynek, w którym się ona mieści\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q35054"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_403 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_112> ;
    ns2:altLabel "Postamt"@de,
        "post office"@en,
        "bureau de poste"@fr,
        "cursus publicus"@la,
        "placówka pocztowa"@pl,
        "pocztowoe otdelenie"@ru .

:object_type_1342da08-45d5-4dba-b034-02310ab76a61 a owl:Class ;
    rdfs:label "ruina zabytkowa"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Pozostałości po dawnej architekturze były stałym elementem pejzażu miast i ich okolic. Mogły być ignorowane i zaniedbane, mogły być obiektem nostalgii i ew. przedmiotem opieki, mogły być też chronione przez prawo, które zakazywało ingerowania w ich stan i kształt. Ruiny najczęściej stały na terenie prywatnym i do drugiej połowy XIX w. właściciela praktycznie nie można było zmusić do nieingerowania w ten obiekt. Debaty na temat tego, czy powinno się odbudowywać ruiny trwały przez cały XIX w., a jednym z ważnych obiektów tych ogólnokrajowych debat były w Niemczech ruiny zamku w Heidelbergu. W XX w. przeważyło zdanie, że ruin nie powinno się odbudowywać, pogląd ten został jednak zmarginalizowany po II wojnie światowej i strasznych zniszczeniach zabytków, jakie wówczas miały miejsce w wyniku nalotów bombowych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "pozostałość po dawnej budowli lub budowlach"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"częściej w lm. Ruiny; zwaliska, rozwalina\"; #SJP_1900-1927: \"5 t.: 2) [ruina, rozwalina]: przen.: szczątki dawnej świetności\"; #SJP_1978: \"3 t.: [ruina]: 2) zwykle w lm, gruzy, rumowiska, resztki zniszczonych budowli\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q109607"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function28> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_55> ;
    ns2:altLabel "historische Ruine"@de,
        "historic ruins"@en,
        "ruine historique"@fr,
        "pozostałości"@pl,
        "rumowisko"@pl,
        "zwalisko"@pl,
        "istoriczeskie ruiny"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "gruzowisko"@pl .

:object_type_14e59886-afd2-463a-a0c1-dcf9aafe944f a owl:Class ;
    rdfs:label "pręgierz"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Pręgierz był podstawowym elementem przestrzeni miejskiej w miastach średniowiecznych i nowożytnych, symbolizującym jurysdykcję karną przedindustrialnego miasta, choć korzystano z niego jeszcze w XIX w. Niektóre pręgierze istniały jeszcze w połowie XX w. Przede wszystkim znajdował się na rynkach miast, w bliskości ratuszy, choć zdarzały się przypadki, że stawiano pręgierze na cmentarzach. W każdym razie, pręgierze stawiano w otwartych, dostępnych dla ogółu miejscach."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "słup, przy którym publicznie wykonywano kary cielesne lub hańbiące"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q241212"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_41> ;
    ns2:altLabel "der Pranger"@de,
        "pillary"@en,
        "whipping post"@en,
        "pilori"@fr,
        "mediastinum"@la,
        "mediastrum"@la,
        "prąga"@pl,
        "позорный столб"@ru .

:object_type_163ea0e0-9d03-4d0a-977d-efb439a129b6 a owl:Class ;
    rdfs:label "hala targowa"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Hale targowe stanowiły rozwiniętą formę targowiska, która oferowała komfortowe warunki handlu (ochrona przed niekorzystnymi okolicznościami pogodowymi). Ich gabaryty uległy zwiększeniu wraz z wprowadzeniem konstrukcji żeliwnych. Hale targowe pojawiły się w XIX w. W Warszawie wczesnymi przykładami był Sewerynów koło pomnika Kopernika oraz Gościnny Dwór przy placu Żelaznej Bramy. Nowoczesny typ hali targowej pojawił się pod koniec wieku, a przykładem takiej budowli w Warszawie były Hale Mirowskie oraz hala targowa na placu Witkowskiego w okolicy rogatek jerozolimskich. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek o większej kubaturze i wysokim parterze, który służy jako miejsce handlu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[brak; jedyne znaczenie to pastwisko]\"; #SJP_1900-1927: \"2 t.: plac nakryty dachem, wielka sala: H. targowa, gimnastyczna\"; #SJP_1978: \"1 t.: [hala] wielka sala, obszerne pomieszczenie; budynek, zwykle jednokondygnacyjny, jednoprzestrzenny, o wysokim i rozległym wnętrzu […] Hala targowa, widowiskowa\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q2080521"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "Markthalle"@de,
        "market hall"@en,
        "halle"@fr,
        "marché couvert"@fr,
        "torgowyj zal"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "bazar"@pl,
        "plac targowy"@pl,
        "targ"@pl .

:object_type_1688eae7-77d6-4a2d-9514-31118c1ef156 a owl:Class ;
    rdfs:label "dworzec kolejowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Jedno- lub wieloczęściowy budynek, najczęściej wolnostojący, łatwy do rozpozia po swym wydłużonym kształcie. Czasem dworcowi towarzyszyły mniejsze budynki o wydzielonych funkcjach (gastronomia itp.), większe dworce grupowały wszystkie funkcje towarzyszące pod jednym dachem. Dworzec kolejowy znajdował się w samym centrum miasta lub - częściej - na jego obrzeżach, w odległości do kilku kilometrów od historycznego centrum, w miastach i osadach, przez które biegła linia kolejowa. W ciągu XIX wieku pojawiała się bardziej reprezentacyjna ulica lub aleja biegnąca do niego z w/w centrum. Czasem w większych ośrodkach obok dworca pojawiał się park kolejowy - wizytówka miasta, częściej był to większy plac - postój dla powozów i dorożek, potem samochodów. W największych miastach było kilka dworców. Pojawia się na ziemiach polskich w późnych latach trzydziestych wraz budową późniejszej linii Warszawa-Wiedeń, w Warszawie w 1845 r. (arch. Henryk Marconi). Wyraz nie występował w słownikach do drugiej połowy XIX w. Jednak w prasie warszawskiej nowy dworzec był od samego początku (1845 r.) nazywany tym terminem (por. Łupienko 2012: s. 121). Nazywany także banhofem z niemieckiego, jako taki jednak nie występuje u Orgelbranda w 1861 r. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "zadaszone zabudowania służące pasażerom kolei żelaznych oraz ich obsłudze, zlokalizowane na stacji osobowej lub przeładunkowej, zajmujące część terenu torów kolejowych oraz najbliższy przyległy obszar. Przede wszystkim służył jako wnętrze służące dla osób oczekujących na przyjazd pociągu. Występował głównie w ośrodkach miejskich różnej wielkości, które były jego zapleczem"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Orgelbrand_1861: \"1) dwór we wsi, folwark; 2) nieużyw. podwórze, obora; 3) dwór stary, dworzysko; 4) pałac\"; #SJP_1900_1927: \"1) gmach, dom porządniejszy wiejski, dwór; 2) stary dwór; 3) podwórze z zabudowaniami gosp.; 4) budynek stacyjny na kolei, banhof\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_19ffbdae-277e-4ba1-b9ff-ba0f36ce1496 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_972d8b38-4c4f-4d1a-b0d3-bf137aa1fe1a ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7> ;
    ns2:altLabel "Bahnhof"@de,
        "railway station"@en,
        "gare"@fr,
        "station ferroviaire"@fr,
        "banhof"@pl,
        "dworzec drogi żelaznej (#Fryze_Chodorowicz_1873: \"s. 38-39\")"@pl,
        "galeria (wcześniej)"@pl,
        "железнодорожный вокзал"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "stacja kolejowa"@pl .

:object_type_19bf3246-1fa0-4280-a55a-5b4316252dbb a owl:Class ;
    rdfs:label "arsenał"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Arsenały i zbrojownie znajdowały się w miastach od czasów starożytnych. W średniowieczu i w czasach wczesnonowożytnych bywały ulokowane w pomieszczeniach będących częścią fortyfikacji miejskich. Miasta rezydencjonalne posiadały szczególnie obszerne oddzielnie arsenały. W osiemnastym i dziewiętnastym wieku znajdowały się już w zabudowaniach należących do rozwijającej się siatki infrastruktury militarnej miasta, nierzadko z dala od historycznego centrum, a dawne budynki arsenałów przejmowały inne funkcje, np. kulturalne lub więzienne."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony na przechowywanie broni i uzbrojenia"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"gmach przeznaczony na skład wszelkiej broni, zbrojownia, cekauz\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: gmach przeznaczony na skład wszelkiej broni, zbrojownia, cekauz\"; #SJP_1978: \"1 t.: budynek lub inne pomieszczenie przeznaczone na skład broni; składnica broni, zbrojownia\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q81669"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_117> ;
    ns2:altLabel "Arsenal"@de,
        "Waffenlager"@de,
        "armory"@en,
        "arsenal"@en,
        "arsenal"@fr,
        "armamentarium"@la,
        "cekhauz"@pl,
        "prochownia"@pl,
        "składnica broni"@pl,
        "zbrojownia"@pl,
        "арсенал"@ru .

:object_type_1cd307f6-1b1f-4865-a495-c1e8d60cf282 a owl:Class ;
    rdfs:label "sąd"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Sądy posiadały własne siedziby od średniowiecza (np. nowożytne budynki Trybunałów w Lublinie i Piotrkowie), choć często obradowały w obiektach wielofunkcyjnych, np. w zamkach, rezydencjach. W XIX w. urządzano je w adaptowanych pałacach z uwagi na reprezentacyjny wygląd, licujący z powagą instytucji oraz obszerne wnętrza oraz powstawały specjalne siedziby sądów. Niektóre sądy otrzymały bardzo reprezentacyjne nowe siedziby, które nazywano pałacami sprawiedliwości. W XIX w. wymiar sprawiedliwości uległ znacznemu rozwojowi (więcej instancji) i pojawiły się oddzielne sądy dla poszczególnych miast, a potem nawet dzielnic."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym odbywają się procesy sądowe"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"4d) urząd sądowy, trybunał; władza do roztrzygania sporów cywilnych lub kryminalnych; 4e) miejsce sądowe\"; #SJP_1900-1927: \"6 t.:[wyłącznie w znaczeniu: sądzenie, wyrok, sędziowie…]\"; #SJP_1978: \"3 t.: 3) gmach będący siedzibą organu wymiaru sprawiedliwości\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1137809"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_403 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_112> ;
    ns2:altLabel "Gericht"@de,
        "courthouse"@en,
        "tribunal"@fr,
        "curia"@la,
        "dykasterium"@pl,
        "trybunał"@pl,
        "sud"@ru .

:object_type_1da8a60e-a2bb-4168-9e70-8389a82e0c20 a owl:Class ;
    rdfs:label "bród"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Brody stanowiły najstarszy i w epoce przedindustrialnej najpowszechniejszy sposób przeprawy przez rzekę. Dotąd są często używane na małych rzekach, lecz w Europie już rzadko w miastach. Dobre brody decydowały niejednokrotnie o miejscu powstania ośrodka miejskiego i o jego rozwoju we wczesnym okresie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "odcinek drogi przekraczającej rzekę lub rzadziej inną przeszkodę wodną po jej dnie w miejscu, gdzie woda jest płytka, a dno stabilne, umożliwiające przejście lub przejazd"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q12743"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_18e3f615-fe5f-4772-8760-ee46a261dbe6 ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_9> ;
    ns2:altLabel "der Furt"@de,
        "ford"@en .

:object_type_1f23bf43-618b-484b-8d30-44cce6d34092 a owl:Class ;
    rdfs:label "archiwum"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Archiwa istniały jako oddzielne pomieszczenia przy instytucjach i urzędach od starożytności. W średniowieczu i czasach nowożytnych najważniejszym obiektem, gdzie przechowywano archiwalia w miastach, były gmachy ratuszy. Dopiero w dziewiętnastym wieku pojawiły się jako oddzielnie istniejące instytucje, a w dwudziestym wieku pojawiły się wielkie archiwa państwowe, które miały nieraz okazałe gmachy."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "gmach przeznaczony do przechowywania archiwaliów, dawnych dokumentów wraz z miejscem do ich odczytywania i konserwacji"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"miejsce schowania ważnych papierów i dokumentów\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: miejsce przechowywania ważnych papierów i dokumentów\"; #SJP_1978: \"1 t.: uporządkowany zbiór dokumentów, akt, nie mających już bieżącej wartości użytkowej; pomieszczenie, budynek, w którym się ten zbiór znajduje\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q166118"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_119> ;
    ns2:altLabel "Ablage"@de,
        "Archiv"@de,
        "archives"@en,
        "archives"@fr,
        "archivum"@la,
        "skład dokumentów"@pl,
        "архив"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "muzeum"@pl .

:object_type_1f33bab5-ac43-4141-b6ef-851ed8fbb48c a owl:Class ;
    rdfs:label "park"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Park jest publiczny lub prywatny, na terenie parku obowiązuje specjalny regulamin zachowania się, a wstępu najczęściej pilnują woźni przy bramach. Parki występują w większości dużych i średnich ośrodków miejskich, ich częścią mogą być fragmenty terenu o innej niż rekreacyjna funkcji, np. komercyjnej. Pojawiają się w XVIII w. (Europa) lub końcu XVIII w. (zabory Rzeczypospolitej) jako ogród spacerowy lub przechadzki. Wcześniej istnieją jako prywatny ogród miejski lub pałacowy. Nazwa \"park\" nie występuje w XIX w. w odniesieniu do parków miejskich, które wówczas też rzadko przybierają większe rozmiary. Park jest importem z angielskiego, który przyjmuje się dopiero po połowie wieku XIX, wcześniej ma znaczenie artyleryjskie (park armat itp.). "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wydzielona parcela miejska lub grupa parcel w znaczącym stopniu pokryta zielenią, otwarta lub zalesiona, skomunikowana najczęściej ścieżkami spacerowymi, z niewielkim udziałem zabudowy, często wydzielona ogrodzeniem, służąca celom publicznym"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1811: \"brak hasła 'park' i 'przechadzka' (w tym znaczeniu), jedynie jest 'ogród'\"; #Orgelbrand_1861: \"oznaczony jako wyraz obcy i odesłanie do wyrazów 'ogród' i 'zwierzyniec'\"; #SJP_1908: \"wielki ogród ozdobny urządzony na kształt lasku\"; #PWN_1979: \"duży ogród powiązany przestrzennie i kompozycyjnie z warunkami naturalnymi i otaczającym krajobrazem, z alejkami i ścieżkami spacerowymi\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q22698"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_25510d00-a784-4489-ba1a-b73fc0f303a1 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_3006ea6f-5250-414f-95bf-af2a10037b4e ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_8b42aa8c-f1e4-47eb-a5da-39cf6341f480 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_cb07f73e-225b-4ccd-a9ca-ae7ae7138bf5 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_39ce1a6c-8908-4ead-a0f2-1350a6e0935a ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_cecc02d8-c93c-4971-9ee9-6922828a0b75 ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_226> ;
    ns2:altLabel "Garten"@de,
        "Parkanlage"@de,
        "Promenade"@de,
        "garden"@en,
        "park"@en,
        "jardin"@fr,
        "parque"@fr,
        "hortus"@la,
        "ogród"@pl,
        "ogród spacerowy"@pl,
        "promenada"@pl,
        "przechadzki"@pl,
        "sadź"@pl,
        "zwierzyniec (dawniej)"@pl,
        "сад"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "ogród"@pl,
        "pole"@pl,
        "zieleniec"@pl .

:object_type_22cef925-710b-490e-8799-fbed0f407518 a owl:Class ;
    rdfs:label "krematorium"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Krematoria zaczęły powstawać w ostatniej ćwierci XIX w. Nie są częstym obiektem w mieście: w Polsce w 2012 r. było szesnaście takich budynków, na ogół w miastach większych i rejonach z największą gęstością liczby mieszkańców."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym spala się ludzkie zwłoki w celu ich pochówku w spopielonej formie"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"budynek wyposażony w specjalne piece do spalania ludzkich zwłok\"; #SJP_Doroszewski: \"budynek ze specjalnymi piecami do palenia zwłok ludzkich\"; #EncPWN: \"krematorium [łac. crematorium < cremo ‘palę’], budynek zaopatrzony w specjalne piece do palenia i spopielania zwłok (kremacja), zapewniające dostateczny dopływ powietrza i temp. 900–1000°C\"; #WikiPL: \"urządzenie, w którym przeprowadza się pośmiertne spalenie (kremację) zwłok przed pochówkiem\"; #OxfDic: \"A place where a dead person's body is cremated\"; #CamDic: \"a building where dead people's bodies are burned, usually as part of a funeral ceremony\"; #WikiEN: \"A crematorium or crematory is a venue for the cremation of the dead\"; #Duden.de: \"Anlage für Feuerbestattungen\"; #WikiDE: \"Ein Krematorium (zu lat. cremare „verbrennen“), in Österreich (besonders in der Amtssprache) Feuerhalle, ist eine Anlage zur Verbrennung von Leichen anstelle einer Erdbestattung oder anderer Arten der Bestattung\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q157570"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_124> ;
    ns2:altLabel "das Krematorium"@de,
        "crematorium"@en,
        "crematory"@en,
        "crématorium"@fr,
        "spopielarnia"@pl,
        "Крематорий"@ru .

:object_type_267c36d2-710d-407f-a9e8-4acea17633c7 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom parafialny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Domy parafialne występują zwykle w siedzibach parafii, w pobliżu kościoła parafialnego. Funkcje pełnione przez dany dom parafialny mogą być różne i uzależnione od decyzji danej wspólnoty parafialnej. W domach parafialnych mogą znajdować się mieszkania dla księży, kancelarie parafialne, kaplice, świetlice i inne pomieszczenia służące wspólnotom działającym w danej parafii, pokoje gościnne przeznaczone np. dla pielgrzymów, kawiarnie i lokale gastronomiczne"@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek należący do parafii spełniający różne funkcje na rzecz danej wspólnoty, w tym mieszkalne dla księży, administracyjne, hotelowe lub społeczno-kulturalne"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q607241"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:administrative_type_197 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function11 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function14 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "clergy house"@en,
        "parochial house"@en ;
    ns2:hiddenLabel "dom pielgrzyma"@pl,
        "pastorówka"@pl,
        "plebania"@pl,
        "popówka"@pl,
        "wikariatka"@pl .

:object_type_269bbc33-f66f-44c1-a98f-ceff8f6f4494 a owl:Class ;
    rdfs:label "słodownia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Słodownie wystęują w miastach w których mieszkali ludzie zajmujący się produkcją słodu. Z racji rozdzielenia przywilejów na słodowanie oraz warzenie piwa, słodownie występowały jako zakłady produkcyjne odrębne od browarów, by z czasem stać się częścią zakładów przemysłowych. W miastach epoki przedprzemysłowej słodownie były jednymi z przedmiotów handlu nieruchomościami, który był rejestrowany w księgach miejskich, i elementem zabudowy parceli zarówno miejskiej jak i przedmiejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek w którym produkuje się słód"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"słodownia – zakład zajmujący się produkcją słodu. We wczesnym średniowieczu słodownie stanowiły część browaru zajmującą się słodowaniem zboża. Wraz z rozwojem przemysłu browarniczego przywilej słodowania oraz warzenia i wyszynku piwa został rozdzielony, a słodownie stały się odrębnymi zakładami. Najstarszą słodownię utrwaloną w źródłach pisanych posiadała już w XIII w. gliwicka Ostropa\"; #EncPWN: \"słodownia – dział produkcyjny browaru lub gorzelni albo samodzielny zakład produkujący słód z ziarna, gł. jęczmienia, czasem pszenicy i in. zbóż; w nowoczesnych słodowniach pneumatycznych (60 t i więcej słodu na dobę) ziarna miesza się mechanicznie, przewietrza powietrzem klimatyzowanym (nawilżonym, o temp. ok. 20°C)\";#SJP: \"słodownia – 1. dział produkcyjny browaru lub gorzelni, 2. samodzielny zakład produkujący słód\"; #SJP_Doroszewski: \"słodownia – pomieszczenie lub urządzenie, w którym odbywa się przerób zboża, głównie jęczmienia, na słód\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q943876"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_116> ;
    ns2:altLabel "Mälzerei"@de,
        "malt barn"@en,
        "malt house"@en,
        "maltings"@en,
        "malterie"@fr,
        "braseatorium"@la,
        "солодовня"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "browar"@pl,
        "destylarnia"@pl,
        "gorzelnia"@pl .

:object_type_269c8800-46f0-449f-862c-48a6a69e7add a owl:Class ;
    rdfs:label "straż pożarna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Walka z ogniem w miastach toczy się od najdawniejszych czasów. W średniowieczu i nowożytności powoływano grupy, których zadaniem była ochrona przed skutkami pożarów. W Polsce zorganizowane formy ruchu strażackiego pojawiają się w XIX w. (tzw. towarzystwa ochotniczych straży ogniowych) w tym w 1836 r. rozpoczyna swoją działalność Straż Ogniowa w Warszawie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek należący do oddziału straży pożarnej służący do przechowywania sprzętu przeciwpożarowego, pojazdów, spełniające również role administracyjne, szkoleniowe i czasami mieszkalne"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: „Remiza strażacka – rodzaj budynku służący do magazynowania sprzętu przeciwpożarowego (samochody pożarnicze, pompy i inne), osobistego sprzętu ochrony, węży pożarniczych, gaśnice i inny sprzęt gaśniczy. Mogą tutaj znajdować się pomieszczenia mieszkalne i biurowe, takie jak świetlica, warsztat czy pralnia. Pomieszczenia zwykle usytuowane są ponad garażami i strażacy mogą mieć zainstalowane w remizie specjalne rury (ześlizgi) do szybkiego zjeżdżania do garaży. Zwykle też znajduje się pomieszczenie do suszenia węży, a starsze remizy zwykle posiadały wieżyczki obserwacyjne. W remizach ochotniczej straży pożarnej w Polsce zwykle znajduje się też syrena do zwoływania strażaków w razie alarmu, a obok remizy wieża do suszenia węży strażackich. W dwudziestoleciu międzywojennym w Polsce remizy strażackie zaczęto licznie budować na terenach wiejskich. Były one niewielkimi budynkami drewnianymi lub murowanymi z wieżą, w której zawieszano dzwon. W okresie powojennym stawiane remizy zawierały także sale służące m.in. do organizowania zebrań i zabaw wiejskich”; #SJP: „remiza – 1. budynek straży pożarnej, 2. zajezdnia tramwajowa, autobusowa, parowozowa itp., 3. skupisko drzew na polu lub łące, stanowiące schronienie dla zwierzyny”; #EncPWN: „straż pożarna, zorganizowana, odpowiednio wyszkolona i wyposażona w specjalistyczny sprzęt formacja, przeznaczona do organizowania i prowadzenia akcji ratowniczo-gaśniczych podczas walki z pożarami, klęskami żywiołowymi (katastrofa ekol.) oraz zwalczania skutków innych niż pożar i klęski żywiołowe zdarzeń stanowiących zagrożenie dla życia, zdrowia i mienia, jak: katastrofy budowlane, komunik., chem., ekol. (działania w zakresie ratownictwa techn.); s.p. współdziała z innymi służbami ratowniczymi (np. ratownictwa med.); jest wyposażona w odpowiedni sprzęt, m.in.: samochody gaśnicze i ratownictwa techn., pompy pożarnicze, gaśnice i agregaty gaśnicze, nożyce, rozpieracze, sprzęt do ewakuacji; rozróżnia się s.p. zawodowe oraz ochotnicze, będące organizacjami społ. (w Polsce Związek Ochotniczych Straży Pożarnych)”"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1195942"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function31> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_112> ;
    ns2:altLabel "Feuerwehrhaus"@de,
        "fire station"@en,
        "caserne de pompiers"@fr,
        "remiza strażacka"@pl,
        "straż ogniowa"@pl,
        "пожарная станция"@ru .

:object_type_2764000b-cd9b-46af-938f-b9a9f3b4cf08 a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Właścicielem może być osoba prywatna lub stowarzyszenie/instytucja. Liczba szkół prywatnych osiąga kilkadziesiąt w Warszawie, dzielą się według liczby klas. Są też słabo wyróżnione w przestrzeni miasta."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszczący instytucję wychowawczo-edukacyjną"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q3914"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_ddb7ce10-9c07-4b15-8d7f-9e6cc3e40645 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_120> ;
    ns2:altLabel "Lehranstalt"@de,
        "Schule"@de,
        "school"@en,
        "école"@fr,
        "scholae"@la,
        "училище"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "szkoła wyższa"@pl,
        "uniwersytet"@pl .

:object_type_29f7459d-6fd3-4dbc-bea8-443b67ad7c3a a owl:Class ;
    rdfs:label "zabudowania koszarowe"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Koszary były lokowane w centrach miast, w tym w obrębie fortec, ale w XIX w. nastąpiła tendencja do stawiania całych \"miasteczek\" koszarowych dla wojska na peryferiach miast, zawsze jednak blisko ważnych dróg komunikacyjnych. Ich istnienie mogło być korzystne dla gospodarki małych miasteczek."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "grupa budynków służących za mieszkania żołnierzy pełniących służbę wojskową"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[koszara] 3) w lm. Domy osobne na mieszkanie dla żołnierzy przeznaczone, kazarmy\"; #SJP_1900-1927: \"2 t.: [koszary, kazarnie, kazernie, kazerny, kasarnia, kosarnia, kazarmy, kasiary] domy oddzielne, przeznaczone na mieszkanie dla wojska\"; #SJP_1978: \"1 t.: [koszara:] budynek lub zespół budynków przeznaczonych na kwatery dla żołnierzy w czasie pełnienia służby wojskowej lub w czasie ćwiczeń\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q131263"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_126> ;
    ns2:altLabel "Kasernenkomplex"@de,
        "barrack complex"@en,
        "ensemble de casernes"@fr,
        "castra"@la,
        "baraki wojskowe"@pl,
        "kazarmy"@pl,
        "kazarmennyj kompleks"@ru .

:object_type_2b42aa90-7ffe-4c90-bc57-eff869b85262 a owl:Class ;
    rdfs:label "falochron"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Falochrony występowały w miastach, szczególnie w miastach na wybrzeżu morskim, przez cały badany okres."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "przegroda umiejscowiona na brzegu morza lub rzeki, prostopadle do brzegu lub nurtu, mająca na celu ochronę brzegu przed erozją wywoływaną falami lub ochronę statków w porcie"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_Doroszewski: \"tama, mur odgradzające port od otwartego morza i osłaniające go przed falami\" #SJP: \"ściana betonowa osłaniająca akwen przed działaniem fal\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q215635"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function27> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_99579e54-9c44-412a-9eb7-cf43af7ca4a5 ] ;
    ns2:altLabel "der Wellenbrecher"@de,
        "breakwater"@en,
        "brise-lames"@fr,
        "Moles fluctifraga"@la,
        "definiendum"@pl,
        "волнолом"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "ostroga"@pl .

:object_type_2d976f41-a22e-46f7-bdff-ec907950ec0e a owl:Class ;
    rdfs:label "droga wodna"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Drogi wodne biegły przede wszystkim większymi, spławnymi rzekami, rzadziej wodami stojącymi, od schyłku XVIII w. coraz częściej kanałami. Pojęcie to nie obejmuje szlaków prowadzących przez otwarte akweny, jak morze i wielkie jeziora, dotyczy jedynie wód śródlądowych. Należy je odróżnić od rzek i mniejszych cieków stanowiących część sieci wodnej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "szlak transportowy prowadzący wodami płynącymi lub wąskimi akwenami wód stojących"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_fe15dc54-d6c6-4f29-94e5-ec36645be390 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_2>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_5> ;
    ns2:altLabel "Wasserstraße"@de,
        "waterway"@en,
        "voie navigable"@fr .

:object_type_2ecac57e-509d-4714-acd3-da874e4d90e9 a owl:Class ;
    rdfs:label "szpital przednowoczesny"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743,
        <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0001-8208-4743> ;
    rdfs:comment "W każdym większym mieście szpital stanowił ważną część jego przestrzeni realnej i symbilicznej."@pl,
        "W każdym większym mieście szpital stanowił ważną część jego przestrzeni realnej i symbolicznej. W klasie budynków szpital nie jest częścią większej całości; przestrzennie czasem mieści się w obrębie obiektu \"zespół sakralny lub klasztorny\" (KUSC02). W klasie budynków szpital nie ma części składowych. W pełnym i późnym średniowieczu zawsze, a w następnych wiekach często, budynek szpitala był siedzibą i własnością instytucji prawa kanonicznego o własnej osobowości prawnej i majątku, w epoce nowożytnej również występował jako niesamodzielny obiekt w posiadaniu parafii."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do kompleksowej opieki nad potrzebującymi, obejmującej m.in. mieszkanie i wyżywienie"@pl,
        "budynek sakralny przenaczony do kompleksowej opieki nad potrzebującymi, obejmującej m.in. mieszkanie i wyżywienie"@pl ;
    rdfs:seeAlso "brak dobrych definicji w źródłach i opracowaniach"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_d9b25bb0-7310-4408-910c-b4fbfa430e42 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Spital"@de,
        "das Spital"@de,
        "hospital"@en,
        "l'hôpital"@fr,
        "hospitale"@la ;
    ns2:hiddenLabel "dom ubogich"@pl,
        "przytułek"@pl .

:object_type_2f191db2-dcc5-49c9-9222-c8a09a5d6517 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom publiczny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Domy publiczne istniały we wszystkich miastach przez cały okres ich trwania, w niektórych okresach i na niektórych ziemiach jednak nieoficjalnie. Czasem ich rolę pełniły inne ośrodki, np. kultu sakralnego. Obiekt zazwyczaj jest oddzielnym budynkiem, ale bywa też częścią budynku."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce, w którym świadczone są odpłatnie usługi seksualne"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"dom, w którym jest uprawiana prostytucja\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q131295"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "Bordell"@de,
        "Freudenhaus"@de,
        "Hurenhaus"@de,
        "Puff"@de,
        "bordello"@en,
        "brother"@en,
        "whorehouse"@en,
        "lupanar"@fr,
        "lupanar"@la,
        "burdel"@pl,
        "lupanar"@pl,
        "zamtuz"@pl,
        "публичный дом"@ru .

:object_type_31a8217e-83e2-476c-aec8-af0f329a6a78 a owl:Class ;
    rdfs:label "krzyż przydrożny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "W okresie przedindustrialnym krzyże przydrożne powstawały przede wszystkim na przedmieściach, przy drogach wychodzących z miasta. Powstawały już w średniowieczu. Wraz z rozwojem przestrzeni miasta krzyże przydrożne były wchłaniane przez rozrastającą się tkankę miejską."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "osobno postawiony krzyż przy trakcie komunikacyjnym"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"niewielka budowla kultu religijnego w formie krucyfiksu lub krzyża różnego typu (krzyż łaciński, krzyż prawosławny, karawaka i inne) stawiana przy drogach, rozstajach dróg czy ich skrzyżowaniach\"; #WikiEN: \"A wayside cross is a cross by a footpath, track or road, at an intersection, along the edge of a field or in a forest. It can be made of wood, stone or metal. Most wayside crosses are designed as crucifixes. Stone crosses may also be conciliation crosses. Often they serve as waymarks for walkers and pilgrims or designate dangerous places\"; #Duden: \"das Wegkreuz - am Weg stehendes Kreuz, Kruzifix\"; #WikiDE: \"Ein Flurkreuz (auch Weg(e)kreuz) ist ein Kreuz an einer Wegkreuzung, einem Weg oder einer Straße, am Feldrand oder im Wald. Es kann aus Holz, Stein oder Metall bestehen. Häufig sind Flurkreuze als Kruzifixe, das heißt mit Darstellung des gekreuzigten Christus, gestaltet. Sie sind Zeichen christlichen Glaubens, die Anlässe für ihre Errichtung sind vielfältig\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q2309609"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_55>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_271> ;
    ns2:altLabel "das Betkreuz"@de,
        "das Flurkreuz"@de,
        "das Wegkreuz"@de,
        "roadside cross"@en,
        "wayside cross"@en,
        "croix de chemin"@fr,
        "придорожный крест"@ru .

:object_type_35f1b0e7-8937-4efb-9861-585a9c08467e a owl:Class ;
    rdfs:label "stajnia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Stajnie mogą służyć długoterminowemu trzymaniu grupy koni (hodowla: rolnictwo, wyścigi konne; gospodarcze: trwamwaje konne, straż pożarna, służba oczyszczania miasta, wojsko, transport miejski). Budynki te mogą również funkcjonować jako miejsce krótkoterminowego przetrzymywania koni w mieście (np. przez przyjeznych, podróżujacych)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym trzymane są konie"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP_Doroszewski: "budynek, pomieszczenie dla koni (niekiedy też dla bydła)"
#EncPWN: "budynek przeznaczony do utrzymywania koni na uwięzi lub w tzw. boksach"
#CamDic: "a building in which horses are kept\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q214252"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function1 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_123> ;
    ns2:altLabel "der Pferdestall"@de,
        "stable"@en,
        "écurie"@fr,
        "stabulum"@la,
        "конюшня"@ru .

:object_type_3617c809-fec0-4f45-bea8-4f57e6bea5ee a owl:Class ;
    rdfs:label "synagoga"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Synagoga nie jest świątynią, a centrum życia żydowskiej społeczności."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek będący miejscem spotkań społeczności żydowskiej, nauczania oraz modlitw"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "żydowski dom modlitw, studiowania Tory i nauczania, od średniowiecza też siedziba kahału i sądu rabinackiego"
#EncPWN: "[gr. synagōgḗ ‘zebranie’, ‘zgromadzenie’], bóżnica, hebr. bet ha-kneset [‘dom zgromadzeń’], ośrodek życia religijnego i społecznego Żydów [‘dom zgromadzenia’], miejsce modlitw, studiowania Tory, nauczania"
#SJP_Doroszewski: "dom modlitwy ludzi wyzia mojżeszowego"
#EncOrg: "[bożnica] stara, ogólna nazwa miejsca Bogu poświęconego, bożej świątyni, miejsca modlitwy. [...] Później zastosowano tę nazwę do świątyń pogańskich, a teraz prawie wyłącznie oznacza ona domy do nabożeństwa żydowskie."
#SloPolXVI: "[bożnica] 1. Świątynia, dom modlitwy i nauczania wiary (141) a. U Żydów: synagoga (107) b. U pogan (26) c. U mahometan: meczet (3) d. U prawosławnych: cerkiew (2) e. obelż. W polemikach religijnych u innowierców\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q34627"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_124> ;
    ns2:altLabel "Synagoge"@de,
        "synagogue"@en,
        "synagogue"@fr,
        "synagoga"@la,
        "bożnica"@pl,
        "bóżnica"@pl,
        "tempel"@pl,
        "синагога"@ru .

:object_type_38f74abf-0770-491d-b141-acece4989325 a owl:Class ;
    rdfs:label "strzelnica"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Strzelnica nie występuje w każdym mieście. Na ogół są to miasta większe, choć nie ma jednej reguły. Genetycznie strzelnice można chyba łączyć z wykorzystywanymi na potrzeby bractw kurkowych miesjca, które w miastach późnego średniowiecza i w nowożytności przeznaczano dla bractw, choć trudno powiedzieć, na ile analogia ta rzeczywiście oddaje rzeczywistość."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce wyznaczone do przeprowadzania zawodów strzeleckich, treningów strzeleckich oraz strzelania rekreacyjnego"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"teren lub pomieszczenie do ćwiczeń w strzelaniu\"; #SJP_Doroszewski: \"teren i urządzenie przeznaczone do ćwiczeń w strzelaniu\"; #ActLaw_2000_Shooting: \"obiekt przeznaczony do prowadzenia strzelań szkoleniowych, sportowych i rekreacyjnych oraz treningów strzeleckich\"; #WikiPL: \"specjalnie przygotowane miejsce, zabezpieczone i odgrodzone od przyległego terenu. Służy do ćwiczeń w strzelaniu, rozgrywania zawodów strzeleckich itp.\"; #OxfDic: \"Shooting range - An area provided with targets for the controlled practice of shooting\"; #CamDic: \"rifle range - a place where you can practise shooting with a rifle\"; #ArtArcThe: \"Areas or facilities designed or used primarily for shooting guns at targets, whether for sport or as training. Typically the area includes various ranges or distances marked off between the respective firing points and the targets\"; #WikiEN: \"A shooting range, firing range or gun range is a specialized facility designed for firearms qualifications, training or practice\"; #Duden: \"der Schießstand - Anlage für Schießübungen\"; #WikiDE: \"Ein Schießstand (schweizerisch Schiessstand) bezeichnet eine Schießanlage zum Übungs- und Wettkampfschießen\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q205495"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_122> ;
    ns2:altLabel "der Schießstand"@de,
        "rifle range"@en,
        "shooting range"@en,
        "stand de tir"@fr,
        "Тир (стрельбище)"@ru .

:object_type_3ed3d6ca-1362-4e2d-8b9c-42856c4235ec a owl:Class ;
    rdfs:label "stacja metra"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Występuje w tych miastach, w których funkcjonują linie metra. Najstarsze metro zostało udostępnione w 1863 r. w Londynie; do końca XIX w. powstały linie metr w Budapeszcie, Bostonie i Paryżu. Liczba stacji zależy od liczby linii oraz długości tych linii."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce, na którym zatrzymują się pociągi metra w celu umożliwienia pasażerom skorzystania z tego środka komunikacji miejskiej"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WarTec: \"s. 2: Stacja metra - budowla podziemna z peronem dla pasażerów i urządzeniami eksploatacyjnymi, służąca do obsługi ruchu pasażerskiego. Nie musi posiadać torów dodatkowych w rozumieniu przepisów kolejowych\"; #WikiPL: \"wyznaczony obszar na linii metra, na którym zatrzymują się pociągi\"; #DicArc: \"s. 398: underground railway station, metro station, tube station; a stop on an underground line for dropping off and picking up passengers\"; #WikiEN: \"A metro station or subway station is a railway station for a rapid transit system, which as a whole is usually called a \"metro\" or \"subway\". A station provides a means for passengers to purchase tickets, board trains, and evacuate the system in the case of an emergency\"; #Duden: \"der U-Bahnhof [–] Bahnhof der U-Bahn\"; #WikiDE: \"Als U-Bahnhof (alternativ auch U-Bahn-Station oder U-Bahn-Haltestelle, abgekürzt U-Bf., U-Bhf. oder U-Hst.) werden Stationen verschiedener Schnellbahnsysteme (U-Bahn, Stadtbahn u. Ä.) bezeichnet\"; "@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q928830"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_972d8b38-4c4f-4d1a-b0d3-bf137aa1fe1a ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_a42c01d1-1fb1-47a2-9bbf-748195b8e4a2 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_45> ;
    ns2:altLabel "der U-Bahnhof"@de,
        "die U-Bahn-Haltestelle"@de,
        "die U-Bahn-Station"@de,
        "metro station"@en,
        "subway station"@en,
        "tube station"@en,
        "underground railway station"@en,
        "station de métro"@fr,
        "станция метрополитена"@ru,
        "станция подземки"@ru .

:object_type_3fabc3d0-cb14-49b8-8b0a-80b9b853efb5 a owl:Class ;
    rdfs:label "dzwonnica"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Dzwonnice (jako budowle wolno stojące lub część innych budynków) są częścią przestrzeni miejskiej, ich funkcjonowanie miało służyć mieszkańcom miast poprzez informowanie o zbliżających się nabożeństwach, niebezpieczeństwach lub o upływie czasu."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla, często w formie wieży, w której zawieszono dzwon lub dzwony"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Dzwonnica – budowla lub jej część, w której zawieszono dzwony, mająca charakter sakralny (np. dzwonnice przy kościołach lub cerkwiach) lub świecki (np. miejskie wieże strażnicze – beffroi lub wieże ratuszowe). Najczęściej występuje w postaci wieży, murowanej lub drewnianej. Niekiedy spotyka się dzwonnice w formie ściany z otworami, są to tzw. dzwonnice parawanowe\"; #SJP: \"dzwonnica – budynek lub jego część, gdzie znajdują się dzwony\"; #SJP_Doroszewski: \"dzwonnica – budowla w kształcie wieży z dzwonami umieszczonymi w górnej jej części, wznoszona zwykle przy kościołach\"; #EncPWN: \"dzwonnica, kampanila - budynek lub wyodrębniona jego część, służąca jako pomieszczenie na dzwony, o przeznaczeniu sakralnym lub świeckim (beffroi, ratusz), najczęściej w postaci wieży; rozróżnia się dzwonnice wolno stojące oraz dzwonnice stanowiące element architektoniczny przylegający do budynku lub wieńczący go; najstarsze zachowane dzwonnice z IX w. wolno stojące przy bazylikach wczesnochrześcijańskich, pełniły jednocześnie funkcję wież strażniczych; od XIII w. występują dzwonnice stanowiące część budynku; w okresie renesansu i baroku były popularne dzwonnice w formie latarni; w okresie klasycyzmu występowały niekiedy dzwonnice wolno stojące; oryginalne formy dzwonnic rozwinęły się w sztuce ruskiej\"; #EncOrg: \"dzwonnica – rusztowanie do zawieszania wielkich dzwonów, które tak musi być zbudowane, by pozostawiało swobodną przestrzeń do bujania dzwonów, i aby drgania te nie wywierały wpływu szkodliwego na budowlę. D buduje się najczęściej z suchego drzewa dębowego, a obecnie często z żelaza. Dla zawieszenia dzwonu w uchu jego osadza się jarzmo z drzewa dębowego, dźwigające na obu końcach czopy żelazne, które umieszczają się w panwiach albo łożach, wprawionych w rusztowaniu. Najprostszą budowę przedstawiają łoża otwarte, ale stosują się często i konstrukcje bardziej zawiłe, jak łoża zębate, wprowadzone przez Rittera\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q200334"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function29> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_126> ;
    ns2:altLabel "Glockenturm"@de,
        "bell tower"@en,
        "clocher-tour"@fr,
        "berfredus"@la,
        "campanarium"@la,
        "campanile"@la,
        "cloccarium"@la,
        "nolarium"@la,
        "kampanila"@pl,
        "колокольня"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "wieża"@pl,
        "wieża zegarowa"@pl .

:object_type_441f7a16-13d4-482f-aac3-a9e25206c075 a owl:Class ;
    rdfs:label "zespół pałacowy"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Zespoły pałacowe były elementem miast, szczególnie rezydencjonalnych, od czasów nowożytnych. Pałace często były budowane na sposób 'entre cour et jardin', a więc były oddzielone od osi ulicy dziedzińcem, a z tyłu miały ogród. Warszawa była w XVII i XVIII w. miastem takich pałaców. Resztki tych ogródów przetrwały w XIX w. także w tych założeniach, które zostały rozparcelowane, jednak parcelacja takiego założenia sprawiała, że przestawał on spełniać definicję zespołu pałacowego."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "kompleks budynków zawierający pałac, zbudowanych przez właściciela pałacu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[pałac]: dom wielki, ozdobny, królewskie lub pańskie mieszkanie\"; #SJP_1900-1927: \"4 t.: [pałac, pałacz]: wspaniały budynek, siedziba wielkopańska albo mieszcząca jaką władzę lub instytucję\"; #SJP_1978: \"2 t.: [pałac]: reprezentacyjna budowla mieszkalna pozbawiona cech obronnych, stanowiąca rezydencję królewską, magnacką; od XIX w. także okazały gmach będący siedzibą władz lub instytucji państwowych, społecznych itp.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q4156067"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_2 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_50> ;
    ns2:altLabel "Palastkomplex"@de,
        "palace complex"@en,
        "complexe de palais"@fr,
        "zespół rezydencyjny"@pl,
        "dworcowy kompleks"@ru .

:object_type_44612b69-7a68-4325-8051-522138823245 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom studencki"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Domy studenckie prowadzone są przez szkoły wyższe, a więc instytucje które najczęściej występują w miastach, i mające zapewnić podstawowe warunki mieszkalne dla części studentów. Nie każda szkoła wyższa musi prowadzić dom studencki, ale również jedna szkoła wyższa może prowadzić kilka domów studenckich."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszkalny dla studentów będący pod nadzorem danej uczelni"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Dom studencki (dom akademicki, pot. akademik) – obiekt mieszkalny dla studentów w czasie studiów wyższych, będący pod nadzorem uczelni\"; #SJP: \"dom akademicki, studencki - budynek, w którym mieszkają studenci; akademik - 3. pot. dom akademicki\"; #GUS: \"https://stat.gov.pl/metainformacje/slownik-pojec/pojecia-stosowane-w-statystyce-publicznej/66,pojecie.html (dostęp 7.11.2020 r.), dom studencki - definicja: Obiekt mieszkalny prowadzony przez uczelnię (lub inny podmiot, w tym również organizację studencką, na podstawie zlecenia uczelni), w ramach pomocy materialnej na rzecz studentów\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q3661265"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function14 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_284772bc-3fe2-4fc8-ab6c-257fac549ea4 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Studentenwohnheim"@de,
        "dormitory"@en,
        "hall of residence"@en,
        "residence hall"@en,
        "résidence universitaire"@fr,
        "collegium"@la,
        "domus"@la,
        "akademik"@pl,
        "dom akademicki"@pl,
        "студенческое общежитие"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "bursa"@pl,
        "bursa szkolna"@pl,
        "internat"@pl,
        "stancja"@pl .

:object_type_44902b24-c390-4b54-b52a-55317b2aa1fa a owl:Class ;
    rdfs:label "kamień graniczny"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Kamienie graniczne ze są w Polsce co najmniej od XI w., w Europie znacznie dłużej, i są wciąż używane, także w przestrzeni miejskiej. Mogą wyznaczać granice jednostek terytorialnych od tych największych, czyli państw, po te najmniejsze, czyli parcele. W tej statniej funkcji mogą często pojawiać się w przestrzeni miejskiej i jej kartograficznym odwzorowaniu, szczególnie cyfrowym."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "kamienny znak wyznaczający granicę miedzy sąsiadującymi obszarami"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q921099"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function29> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function28> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Point> ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_55> ;
    ns2:altLabel "der Grenzstein"@de,
        "boundary stone"@en,
        "borne frontière"@fr ;
    ns2:hiddenLabel "znak graniczny"@pl .

:object_type_44c60d4c-3d03-4496-a5ac-6963ec27f817 a owl:Class ;
    rdfs:label "cmentarz"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "W kulturach starożytnych cmentarze lokowano poza miejscami zamieszkiwania skupisk ludzkich, przy głównych drogach wychodzących z miast. Również chrześcijaństwo przejęło ten zwyczaj. Od VI w. n.e. zezwolono jednak na lokowanie cmentarzy wokół kościołów w skupiskach miejskich. Do przełomu XVIII/XIX w. cmentarze znajdowały się zarówno w mieście, przy kościele parafialnym dominującego i uprzywilejowanego wyzia, klasztornym, katedralnym, jak i poza murami miejskimi (cmentarze szpitalne, kaplic i filii parafialnych). Poza murami miast zakładane były cmentarze żydowskie (tam, gdzie funkcjonowały gminy żydowskie), często na wzgórzach lub wyniesieniach terenu. Niekiedy również cmentarze protestanckie lokalizowano poza murami miast już w okresie XVI-XVIII w. Cmentarze przenoszono również w związku z rozbudową fortyfikacji miejskich - tam, gdzie znajdowały się one na terenie wyznaczonym pod zabudowę forteczną, zostawały one przenoszone poza obręb miasta. Od końca XVIII w. cmentarze starano się usunąć z przestrzeni miasta i zaczęto przenosić je poza obręb murów miejskich i właściwą tkankę urbanistyczną, a także nawet poza granice miasta. Wiązać to należy z oświeceniowymi ideami i poglądami na metafizykę, jak i koncepcje estetyczne, sanitarne oraz nawiązywanie do antycznych wzorców kulturowych, w tym wspomnianego już oddalenia starożytnych cmentarzy od miast. Jednakże wraz z gwałtownym rozwojem miast w XIX i XX w. cmentarze ponownie znalazły się w granicach administracyjnych miast. Obecnie wybór miejsca na założenie cmentarza uzależnia się od warunków środowiskowych, takich jak odległość od miejsc ujęć wody czy zależność od poziomu wód gruntowych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "obszar wydzielony w celu chowania zwłok i prochów zmarłych ludzi"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"teren, gdzie grzebani są zmarli lub przechowywane są prochy po ich kremacji\"; #SJP_Doroszewski: \"1. miejsce, zazwyczaj otoczone murem, gdzie grzebani są zmarli; 2. dziedziniec kościelny, przestrzeń, plac wokół kościoła, na którym dawniej grzebano umarłych\"; #EncPWN: \"teren wydzielony do grzebania zmarłych w grobach pojedynczych lub zbiorowych, także do przechowywania prochów po ich kremacji\"; #EncKat: \"t. 3, szp. 517: miejsce grzebania zmarłych, podziemne (katakumby; w kościołach krypty) lub naziemne. Rozróżnia się cmentarze wyziowe dla grzebania wyznawców danego wyzwania oraz komunalne dla grzebania zmarłych bez względu na ich przynależność wyziową\"; #BDOT10k: \"s. 158: Teren zajęty przez budowle, związane funkcjonalnie z cmentarzem\"; #GUS: \"Miejsce przeznaczone do pochówku zmarłych (ludzi bądź zwierząt) bez względu na stan prawny, właściciela/zarządcę terenu czy wielkość, na którego powierzchni znajdują się elementy zieleni\"; #WikiPL: \"instytucjonalnie ukształtowany wycinek przestrzeni o programowo założonym grzebalnym przeznaczeniu, zorganizowanym zaś wedle pewnych dyrektyw – reguł kulturowych, związanych tak ze zrytualizowaniem form grzebania zmarłych, jak i z istnieniem pewnej tradycji sposobu utrwalania pamięci o nich\"; #CamDic: \"cemetery - an area of ground in which dead bodies are buried; graveyard - a place, often next to a church, where dead people are buried\"; #EncBri: \"Cemetery, place set apart for burial or entombment of the dead\"; #OxfDicChr: \"s. 260: A place set apart for the burial of the dead\"; #DicArc: \"s. 68: cemetery [-] a graveyard, usually one on public land, or one not within a churchyard\"; #DicArc: \"s. 176: graveyard, 1 cemetery; an organized burial area for the dead, often with tombs, headstones and monuments, either on public or church land\"; #ArtArcThe: \"In general, areas used for burial or entombment. Specifically, typically refers to relatively large public parks or grounds laid out expressly for the interment of the dead, and not being the yard of any church. Originally the term was derived from the Latin \"cœmeterium,\" referring to Roman underground cemeteries or catacombs\"; #Duden: \"der Friedhof – Ort, an dem die Toten bestattet werden\"; #WikiDE: \"ein Ort, an dem Verstorbene, in den meisten Fällen begleitet von einem religiösen oder weltlichen Ritus, bestattet werden\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q39614"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_02bfadc2-df28-45ed-8c44-5175daeee641 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_51> ;
    ns2:altLabel "der Begräbnisplatz"@de,
        "der Bestattungsplatz"@de,
        "der Friedhof"@de,
        "der Totenhof"@de,
        "cemetery"@en,
        "graveyard"@en,
        "cimetière"@fr,
        "coemeterium"@la,
        "кладбище"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "churchyard"@pl,
        "der Kirchof"@pl,
        "katakumby"@pl,
        "mauzoleum"@pl,
        "nekropola"@pl,
        "nekropolia"@pl .

:object_type_44f6d568-b955-464b-8afc-9a3ed508d07e a owl:Class ;
    rdfs:label "areszt śledczy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Siedziby aresztów śledczych z przyczyn utylitarnych znajdują się w miastach, chociaż nie ma prawnych przeciwskazań do zakładania ich w innych typach miejscowości."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przystosowany do izolacji tymczasowo zatrzymanych od świata zewnętrznego"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"areszt śledczy – miejsce osadzania osób tymczasowo aresztowanych. Areszty śledcze występują w dwóch rodzajach: samodzielne, oddział zakładu karnego. W praktyce areszty śledcze będące osobnymi jednostkami służą również do wykonywania kary pozbawienia wolności, przejmując funkcje zakładów karnych, z którymi są zbliżone organizacyjnie i pod względem wyposażenia\"; #GUS: \"https://stat.gov.pl/metainformacje/slownik-pojec/pojecia-stosowane-w-statystyce-publicznej/2469,pojecie.html, areszt śledczy – Definicja: Miejsce, w którym osadza się osoby tymczasowo aresztowane\"; #EncPWN: \"areszt śledczy, miejsce, w którym osadza się osoby tymczasowo aresztowane, może być zorganizowany samodzielnie lub jako oddział zakładu karnego\"; #SJP: \"areszt śledczy – miejsce, w którym osadza się osoby tymczasowo aresztowane\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q3279218"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function30> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_401 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_126> ;
    ns2:altLabel "remand prison"@en,
        "maison d'arrêt"@fr ;
    ns2:hiddenLabel "dom poprawy"@pl,
        "więzienie"@pl,
        "zakład karny"@pl,
        "zakład poprawczy"@pl .

:object_type_48498069-3012-467b-935c-95fa1195d08d a owl:Class ;
    rdfs:label "plac"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Place stanowią podsatwowe elementy przestrzeni miejskiej, często główne centrum miasta lub jego części."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "względnie duża i zwarta, wielofunkcyjna przestrzeń publiczna otoczona częściowo lub całkowicie zabudową, a zarazem niezabudowana poza jej częścią centralną"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q174782"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ] ;
    ns2:altLabel "Der Platz"@de,
        "square"@en .

:object_type_4895f4c2-60c7-4c9e-9873-12fc359d06cf a owl:Class ;
    rdfs:label "ambulatorium"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Ambulatoria w miastach stanowią miejsca w których lekarz (lub inny pracownik medyczny) udziela doraźnej pomocy przychodzącym do niego osobom. Ambulatorium nie zapewnia pacjentom stałej opieki tak jak szpital (brak w nim sal dla chorych). Funkcji ambulatoryjnych można doszukać się w działalności lekarzy i cyrulików udzielających pomocy doraźnej w czasach średniowiecznych i wczesnonowożytnych (przykładowo w Rosji ambulatoria powstają już w XVII w.). Rozwój ambulatoriów przypada jednak na wiek XIX, kiedy w różnych krajach powstają przepisy regulujące ich funkcjonowanie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do udzielania doraźnej pomocy medycznej (pierwsza pomoc, porady lekarskie, wykonywanie zabiegów) przychodzącym do niego osobom"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Ambulatorium – miejsce pomocy doraźnej. Ambulatoria mogą znajdować się przy izbach przyjęć szpitali, w pogotowiu ratunkowym czy przychodniach / poradniach lekarskich. Ambulatoria zaopatrują pacjentów (urazowo-ortopedycznie, internistycznie, pediatrycznie) lub kierują do szpitala w przypadkach cięższych, niemożliwych do zdiagnozowania w pomocy doraźnej. W zależności od macierzystego przeznaczenia placówki służby zdrowia ambulatoria mogą być całodobowe (np. całodobowy szpital czy pogotowie ratunkowe) lub czynne w określonych godzinach (np. od 16 do 7 rano, w czasie gdy przychodnie są zamknięte, dla pacjentów wymagających iniekcji). W ambulatorium przyjmuje lekarz, w zależności od prowadzonego ambulatorium jest to specjalista chorób wewnętrznych, chirurgii, chirurgii urazowo-ortopedycznej bądź specjalista chorób dzieci. Leczenie ambulatoryjne nie przewiduje pobytu w szpitalu, lecz na podstawie skierowania z pomocy ambulatoryjnej leczenie takie jest możliwe\"; #SJP: \"ambulatorium – przychodnia lekarska przy szpitalu, sanatorium lub w zakładzie pracy\"; #SJP_Doroszewski: \"ambulatorium - przychodnia lekarska, miejsce udzielania porad lekarskich przychodzącym chorym\"; #EncPWN: \"ambulatorium [łac.], przychodnia lekarska, zakład opieki zdrowotnej; placówka lecznictwa otwartego udzielająca porad osobom przychodzącym z zewnątrz; stanowi oddzielną placówkę, część większego zakładu leczniczego (np. szpitala, kliniki) lub innej instytucji (np. ambulatoria przyzakładowe, międzyzakładowe, szkolne)\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1774898"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function26> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_121> ;
    ns2:altLabel "Klinik"@de,
        "clinic"@en,
        "clinique"@fr,
        "przychodnia lekarska"@pl,
        "амбулатория"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "klinika"@pl,
        "szpital"@pl,
        "zespół szpitalny"@pl .

:object_type_48afee54-d51b-46d7-be98-25228b7fd668 a owl:Class ;
    rdfs:label "jatki"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "kram do sprzedaży mięsa"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_Doroszewski: \"kram, sklep z mięsem\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1427800"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "Fleischbänke"@de,
        "Metzgerbänke"@de,
        "Butcher's stalls"@en,
        "mensa carnifiucium"@la,
        "jatka"@pl .

:object_type_4ad6bcaf-9c97-4e5b-b63f-bd447321a7f7 a owl:Class ;
    rdfs:label "teren składowania odpadów przemysłowych"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Odpady przemysłowe pojawiają się w części miast przez cały badany okres (głównie miasta górnicze), ale w większości miast wysypiska na odpady przemysłowe oddzielne od wysypisk odpadów komunalnych pojawiają dopiero po rewolucji przemysłowej. Istnieją miasta, w których historii nigdy nie było takich wysypisk."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "teren gromadzenia odpadów hutniczych lub innych powstałych w wyniku działalności przemysłowej"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"hałda:wysypisko odpadów górniczych i przemysłowych\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q819511"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_205> ;
    ns2:hiddenLabel "hałda"@pl,
        "zwałowisko"@pl .

:object_type_4bf97099-37d6-4254-8039-5c3bc8e311e6 a owl:Class ;
    rdfs:label "staw"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Stawy jako miejsce rekreacji wstępują w parkach, zespołach pałacowych. Miewają także funkcję rolniczą na obrzeżach miasta (hodowla ryb)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "płytki, sztuczny zbiornik wodny"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#Wikidata: "body of standing water, either natural or man-made, that is usually smaller than a lake"
#Slowosiec: "zbiornik wodny, stosunkowo płytki - pozbawiony strefy głębinowej (na całej powierzchni występuje roślinność zakorzeniona, jak w strefie przybrzeżnej), zarośnięty, zazwyczaj mniejszy od jeziora"
#SJPPWN: "śródlądowy zbiornik stojącej wody"
#SJPDoroszewski: "śródlądowy zbiornik wód powierzchniowych powstały w sposób naturalny lub utworzony sztucznie"
#EncPWN: "hydrol. płytki (głębokość 0,25–4 m), śródlądowy zbiornik wody zastawionej, stojącej lub przepływającej, o zróżnicowanej powierzchni (od kilkunastu m2 do kilkuset ha)"
#NazewnictwoGeoPolski: "płytki zbiornik wodny powstały przez sztuczne zatamowanie (zastawienie) rzeki, najczęściej w celu hodowli ryb\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q3253281"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function1 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_46> ;
    ns2:altLabel "Teich"@de,
        "pond"@en,
        "étang"@fr,
        "piscina"@la,
        "пруд"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "oczko wodne"@pl,
        "sadzawka"@pl .

:object_type_4c0b828d-079b-479e-ae9a-133d564472e2 a owl:Class ;
    rdfs:label "śluza"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Śluzy są ważnym elementem infrastruktury umożliwiającej żeglugę śródlądową i łączenie komunikacyjnych i  produkcyjnych funkcji rzek oraz kanałów, najstarsze ze śluzy w obrębie miast na terenie Europy pochodzą z XIV wieku. Wystepują w miastach położonych nad rzekami o znaczeniu komunikacyjnym."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla hydrotechniczna umożliwiająca pokonywanie różnicy poziomów wód w trakcie żeglugi"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"urządzenie umożliwiające przepływanie statków między zbiornikami o różnych poziomach wody\" #SJP_Doroszewski: \"urządzenie zaporowe dzielące dwa zbiorniki wodne o różnym poziomie\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q105731"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_32> ;
    ns2:altLabel "die Schiffsschleuse"@de,
        "die Schleuse"@de,
        "lock"@en,
        "écluse"@fr,
        "cataracta"@la,
        "śluza wodna"@pl,
        "Судоходный шлюз"@ru,
        "шлюз"@ru .

:object_type_4c710e32-7a35-4856-b64a-3d8d994ae6ba a owl:Class ;
    rdfs:label "przedszkole"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Przedszkole pojawiło się jako instytucja państwowa dopiero po 1918 r., wcześniej jako ochronka lub freblówka była raczej instytucją prywatną lub społeczną/dobroczynną, a dostęp do nich był najczęściej płatny, a więc ograniczony. Nie miały własnych oddzielnych siedzib, mieściły się w części kamienic czynszowych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "placówka opiekuńczo-wychowawcza przeznaczona dla dzieci nieobjętych jeszcze nauczaniem szkolnym"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1900-1927: \"5 t.: [przedszkolny]: 2) poprzedzający naukę szkolną; 3 t.: [ochrona]: 2e) przytułek dla dzieci; 1 t.: [Freblowski]: zgodny z systemem pedagogicznym Fröbla, urządzony podług tego systemu: Metoda, szkółka freblowska. Ogródek Freblowski <od nazwiska pedagoga niemieckiego Fröbel zm. 1852>\"; #SJP_1978: \"2 t.: [przedszkole]: zakład wychowawczy dla dzieci w wieku od trzech do siedmiu lat, w którym dzieci przebywają kilka godzin dziennie; stanowi wstępne ogniwo systemu oświatowego w PRL\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q126807/Q1741939"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_48> ;
    ns2:altLabel "Kindergarten"@de,
        "kindergarten/nursery"@en,
        "jardin d'enfants/garderie"@fr,
        "detskyj sad/pitomnik"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "żłobek"@pl .

:object_type_4c745248-bde5-46bd-84c7-2bb0c6960ddc a owl:Class ;
    rdfs:label "teren składowania odpadów komunalnych"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Występuja we wszystkich miastach przez cały okres ich istnienia."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "teren gromadzenia odpadów komunalnych, obszar wysypiska śmieci"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"wysypisko: miejsce, gdzie się coś wysypuje, wyrzuca\", #duden: \"Deponie: das Ablagern von Müll, Schutt o. Ä.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q152810"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_205> ;
    ns2:altLabel "die Deponie"@de,
        "dump"@en,
        "dumping ground"@en,
        "garbage dump"@en,
        "landfill"@en,
        "midden"@en,
        "rubbish dump"@en,
        "tip"@en,
        "décharge"@fr,
        "wysypisko"@pl,
        "мусорная свалка"@ru,
        "мусорный полигон"@ru,
        "помойка"@ru,
        "свалка"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "latryna"@pl .

:object_type_4f7ba15a-3081-4c1a-928f-4d6d84797bc5 a owl:Class ;
    rdfs:label "szubienica"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Pojawienie się szubienic należy łączyć z przełomem lokacyjnym pełnego średniowiecza. Szubienice na ogół ulokowane były poza murami miejskimi, przed bramami lub koło dróg wylotowych z miasta przy granicy patrymonium miejskiego z otaczającymi miejscowościami. Niekiedy jednak szubienicę stawiano na rynku, w okolicach ratusza. Były to jednak na ogół szubienice budowane na krótki czas. Najprawdopodobniej szubienice znajdowały się przy większości, jeśli nie wszystkich, miastach. Szubienice były rozbierane w pod koniec XVIII w. i w XIX w., wraz z prawnym ograniczaniem publicznych egzekucji pod wpływem oświeceniowych idei."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "konstrukcja przeznaczona do wieszania skazanych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJPPWN: \"konstrukcja, na której wiesza się skazańców\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q243778"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Point> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_41> ;
    ns2:altLabel "der Galgen"@de,
        "gallows"@en,
        "gibbet"@en,
        "gibet"@fr,
        "potence"@fr,
        "arbor"@la,
        "gabalus"@la,
        "patibulum"@la,
        "pohybel"@pl,
        "виселица"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "szlemię"@pl .

:object_type_517e1405-8abb-4db6-9a23-f70ec99ed611 a owl:Class ;
    rdfs:label "furta miejska"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Furty istniały w przypadku większości miast, także nieufortyfikowanych. W przypadku istnienia fortyfikacji, furta jest stałą częścią fortyfikacji miast, pojawia się we wszystkich badanych okresach."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wąskie zabezpieczone skrzydłem bramnym wejście ustawione na granicy miasta, umożliwiające kontrolę wchodzących i pobór opłat, często też element fortyfikacji, zamykalne, chronione przejście w murach obronnych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"jednoskrzydłowe, ciężkie drzwi w murze lub w bramie\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "die Schlupfpforte"@de,
        "wicket gate"@en,
        "brama piesza"@pl,
        "furta"@pl,
        "калитка"@ru .

:object_type_5209450e-99d0-43c7-9010-34b789769dcc a owl:Class ;
    rdfs:label "pomnik"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Pomniki były elementem miasta od starożytności. Mogły wyrażać ducha religijnego, ideę dynastyczną, państwową, a potem także narodową. Zwykle były ustawiane w dobrze widocznych miejscach, np. na placach miejskich. Bywało jednak, że miały charakter bardziej prywatny i znajdowały się na podwórzach posesji. Przekładem pomnika postawionego z dala od głównych przestrzeni publicznych miasta był pierwszy pomnik Adama Mickiewicza postawiony na placyku przykościelnym w Poziu w 1859 r. Duże reprezentacyjne pomniki bywały wizytówką miasta i były bardzo kosztowne, a ich autorami byli oddzielnie architekt opracowujący formę cokołu oraz rzeźbiarz przygotowujący odlew postaci. Pomniki były, historycznie patrząc, obiektami, które były mniej trwałe niż budynki i nierzadko były usuwane przy zmieniających się układach politycznych (całkiem lub częściowo, gdy wymieniano tylko przedstawianą postać). Od przełomu XVIII i XIX w. w obiegu pojawiła się kategoria \"pomnika przyrody\" (A. von Humboldt), która stosowana była do wyjątkowo starych drzew i innych obiektów przyrodniczych i dużym znaczeniu, a w XX w. zaczęły się pojawiać pomniki nie tylko przedstawiające ludzi."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "dzieło rzeźbiarskie lub architektoniczne, nieposiadające funkcji użytkowej"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"to co się wznosi dla pamięci lub na pamiątkę kogo lub czego\"; #SJP_1900-1927: \"4 t.: [pomnik, monument, moniment]: to, co się wznosi dla upamiętnienia kogo lub czego\"; #SJP_1978: \"2 t.: dzieło rzeźbiarskie lub architektoniczno-rzeźbiarskie w formie posągu, obelisku, płyty, budowli itp.., wzniesione ku czci jakiejś osoby, dla upamiętnienia jakiegoś wydarzenia\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q4989906"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function28> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_55> ;
    ns2:altLabel "Monument"@de,
        "monument"@en,
        "statue"@en,
        "monument"@fr,
        "monumentum"@la,
        "monument"@pl,
        "obelisk"@pl,
        "posąg"@pl,
        "statua"@pl,
        "pamiatnik"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "rzeźba"@pl .

:object_type_5303cdfd-8f76-4907-a27c-05276276784c a owl:Class ;
    rdfs:label "galeria sztuki"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Galerie sztuki stanowią rodzaj instytucji kultury, które występują w miastach. Mogą cieszyć się popularnością wśród turystów i stałych mieszkańców miasta. O wystawach organizowanych w danej galerii mogą informować plakaty i banery pojawiające się w przestrzeni miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do prezentacji dzieł sztuki, a w niektórych przypadkach również ich zakup"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"galeria sztuki – pomieszczenie lub zbiór pomieszczeń przeznaczony do prezentacji dzieł sztuki. W bardziej potocznym znaczeniu galeria sztuki może oznaczać: Konkretną salę lub grupę sal często prezentującą sztukę danego typu lub pochodzącą z danej kolekcji np. Galeria Sztuki Średniowiecznej w Muzeum Narodowym w Warszawie; Instytucję publiczna prezentującą sztukę jak np. National Gallery of Art w Waszyngtonie; Prywatne przedsięwzięcie biznesowe łączące prezentację sztuki z handlem. Duże galerie zwykle zlokalizowane są w specjalnie zaprojektowanych budynkach umożliwiających różnorodną aranżację przestrzeni wystawienniczej oraz jej iluminację. Często, dla stworzenia nastroju, wykorzystuje się budowle pierwotnie o zupełnie innym przeznaczeniu: baszty i latarnie morskie, sale zamkowe, krypty, spichrze, młyny i wiatraki, hale fabryczne, bunkry lub nawet – więzienia. Otwarcie nowej wystawy, zwykle uroczyste, tylko dla zaproszonych gości, (przeważnie specjalistów i krytyków), często połączone z konferencją prasową – to wernisaż\"; #SJP: \"galeria – 1. kolekcja dzieł sztuki istniejąca jako samodzielna instytucja lub stanowiąca dział w muzeum; 2. salon wystawowy, w którym sprzedaje się dzieła sztuki; 3. ostatnia, najwyższa kondygnacja widowni w teatrze; też: publiczność zajmująca tę część widowni; 4. długi balkon biegnący na pewnej wysokości wewnątrz lub na zewnątrz budynku; 5. przejście łączące dwie części budynku lub dwa budynki; 6. kryty pasaż o przeznaczeniu handlowym; 7. zbiór jednostek, przedmiotów charakterystycznych, odznaczających się osobliwymi cechami; 8. w pałacach XVII i XVIII w. długa sala reprezentacyjna, oświetlona z jednej strony rzędem dużych okien, łącząca dwie grupy pomieszczeń lub dwie części budowli\"; #SJP_Doroszewski: \"galeria – 1. rodzaj podłużnego balkonu, biegnącego na pewnej wysokości na zewnątrz lub wewnątrz budynku; empora, ganek, krużganek, loggia; kryte przejście, czasem ujęte po bokach kolumnadą lub arkadami; 2. podziemny korytarz w urządzeniach fortyfikacyjnych, kopalniach itp.; 3. osobna sala, stałe pomieszczenie, w którym są wystawione dzieła sztuki; zbiór tych dzieł; przen. zbiór, zespół, wystawa, kolekcja; 4. najwyższe, ostatnie rzędy balkonu w teatrze, jaskółka; publiczność zajmująca tam miejsce; przen. widzowie, gapie\"; #EncPWN: \"galeria [wł.], szt. plast. kolekcja dzieł sztuki (zwłaszcza malarstwa i rzeźby) istniejąca jako samodzielna instytucja lub stanowiąca dział większego muzeum; współcześnie także salon wystawowy, połączony ze sprzedażą dzieł sztuki\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1007870"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function23> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_119> ;
    ns2:altLabel "Kunstgalerie"@de,
        "art gallery"@en,
        "galerie d'art"@fr,
        "художественная галерея"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "archiwum"@pl,
        "biblioteka"@pl,
        "galeria handlowa"@pl,
        "muzeum"@pl .

:object_type_5363e534-5e24-4cb2-837a-2dbd3296dcf1 a owl:Class ;
    rdfs:label "ulica"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0002-0489-3171> ;
    rdfs:comment "Występuje powszechnie, jest to jeden z podstawowych elementów przestrzeni (również) miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "droga lub część drogi w terenie zabudowanym, do której przylegają budynki, budowle, urządzenia lub inne obiekty"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Ustawa_1985_drogi: \"Art. 4 [Słowniczek] Użyte w ustawie określenia oznaczają [...] 3)  ulica - drogę na terenie zabudowy lub przeznaczonym do zabudowy zgodnie z przepisami o planowaniu i zagospodarowaniu przestrzennym, w której ciągu może być zlokalizowane torowisko tramwajowe\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q79007"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_18e3f615-fe5f-4772-8760-ee46a261dbe6 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_5> ;
    ns2:altLabel "Strasse"@de,
        "street"@en,
        "rue"@fr,
        "via"@la,
        "улица"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "aleja"@pl,
        "bulwar"@pl,
        "jezdnia"@pl,
        "pasaż"@pl,
        "trakt"@pl,
        "zaułek"@pl,
        "ścieżka"@pl .

:object_type_559ad0be-aebd-4a96-8c4d-415a8d0cc091 a owl:Class ;
    rdfs:label "internat"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Internaty tak jak bursy miały umożliwić naukę uczniom poza miejscem ich stałego zamieszkania poprzez zapewnienie im miejsca zakwaterowania. Pozwalają one na mieszkanie w mieście osobom pochodzącym z innych ośrodków."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek należący do szkoły przeznaczony do zakwaterowania uczniów pobierających naukę poza miejscem zamieszkania"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"internat - prowadzony przez szkołę zakład opiekuńczy dla młodzieży uczącej się poza miejscem zamieszkania\"; #SJP: \"internat - 1. zakład, w którym mieszka i otrzymuje wyżywienie młodzież ucząca się poza miejscem stałego zamieszkania, 2. pot. miejsce internowania, 3. daw. zamknięty zakład wychowawczy\"; #SJP_Doroszewski: \"internat - wspólne mieszkanie przy szkole dla uczącej się w niej młodzieży; zamknięty zakład wychowawczy zapewniający młodzieży także i naukę; bursa\"; #EncOrg: \"internat - zakład wychowawczy, w którym młodzież mieszka, wychowuje się i kształci w naukach, w wielu razach jednoznaczny z alumnatem. I., jako zakłady wychowawcze, pozbawiające dzieci życia rodzinnego i wtłaczające je w system sztuczny, pożądane są tylko w wypadkach koniecznych, jako domy podrzutków, sierot, lub zakłądy poprawcze\"; #Zieba-Kolodziej_2011: \"s. 66, Internat jest placówką przeznaczoną dla uczniów szkoły macierzystej, pobierających naukę poza miejscem zamieszkania\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q269770"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_eb717ee7-3ade-41a9-b41d-3e1e216114f3 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Internat"@de,
        "boarding school"@en,
        "internat"@fr,
        "интернат"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "bursa szkolna"@pl,
        "dom studencki"@pl,
        "konwikt"@pl,
        "stancja"@pl .

:object_type_55ed9fd3-c3d2-4195-a7f2-653a23182ea0 a owl:Class ;
    rdfs:label "działka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:isDefinedBy "podstawowa wyznaczona granicami jednostka organizacji przestrzeni miejskiej, potencjalnie zabudowana, przypisana do właściciela"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "1. niewielki kawałek ziemi na terenie miasta lub poza nim, służący mieszkańcowi miasta do odpoczynku, uprawy warzyw, owoców itp.; 2. kawałek gruntu przeznaczony pod uprawy rolne lub zabudowę"
#EncPWN: "nieruchomość lub wydzielona część nieruchomości odznaczająca się jednorodnym użytkowaniem (dz. ogrodnicza, bud.) i stanowiąca jednostkę ewidencyjną"
#SJP_Doroszewski: "nieduży kawał gruntu: a) parcela [...]"
#EncOrg: "brak\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q683595"^^xsd:url ;
    ns2:altLabel "das Grundstück"@de,
        "die Parzelle"@de,
        "land lot"@en,
        "parcel of land"@en,
        "plot"@en,
        "parcelle"@fr,
        "parcela"@pl,
        "уча́сток"@ru .

:object_type_580a35dc-4126-43a5-90de-8fdfba79b6c8 a owl:Class ;
    rdfs:label "poligon wojskowy"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Poligon wojskowy pod nazwą placu ćwiczeń pojawiał się na obrzeżach miast od czasów nowożytnych. W Warszawie tzw. Plac Broni w północnej dzielnicy stał się elementem przestrzeni miasta w początku XIX w. Place ćwiczeń były dobrze widoczne w przestrzeni, a dostęp do nich był utrudniony, czego przykładem jest ograniczenie dostępu przechodniów na skądinąd publiczny Plac Saski w Warszawie w czasach konstytucyjnego Królestwa Polskiego po 1815 r. Rosjanie urządzali na obrzeżach miast tzw. \"Pola Wojenne\" o większych rozmiarach i bogatszej infrastrukturze."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "otwarte pole służące do przeprowadzania ćwiczeń wojskowych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[tylko w znaczeniu figury geometrycznej]\"; #SJP_1900-1927: \"4 t.: 2) szaniec wieloboczny zamknięty. Poligon artyleryjski = pole ograniczone do ćwiczeń w strzelaniu z dział\"; #SJP_1978: \"2 t.: wydzielony teren przeznaczony do ćwiczeń wojskowych\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1778846"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_52> ;
    ns2:altLabel "Exerzierfeld"@de,
        "Militärgelände"@de,
        "proving ground"@en,
        "complexe militaire"@fr,
        "campus militaris"@la,
        "plac ćwiczeń"@pl,
        "pole wojenne"@pl,
        "woennyj kompleks"@ru .

:object_type_59f65af9-f6cd-4bc5-a18b-9a1b609df26b a owl:Class ;
    rdfs:label "zakład karny"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Zakłady karne często znajdowały się w miastach i mimo ich szczelnego odgrodzenia od świata zewnętrzengo pełniły istotną rolę w swoim otoczeniu."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "odgrodzony od otoczenia teran mieszczący więzienie i obiekty towarzyszące"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit55 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function30> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_52> .

:object_type_5a0e4839-d0cb-44db-9140-2f49fedbf4ac a owl:Class ;
    rdfs:label "opera"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Wystawianiu oper służyły różne, nieraz prowizoryczne budynki wpierw w renesansowych Włoszech, z których pochodzi ten rodzaj sztuki. W czasach nowożytnych opery wystawiane były najczęściej w tych samych pomieszczeniach, co przedstawienia teatralne. W dziewiętnastym wieku największe i najbogatsze miasta stać było na stawianie odrębnych budynków operowych. Świadczyły o statusie miasta, dlatego też miały wyjątkowo ozdobne fasady."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym publiczność gromadzi się w celu oglądania spektakli operowych, który pod jednym dachem mieści jedną lub kilka scen, zaplecze oraz miejsca dla widowni"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"teatr, na którym grają opery\"; #SJP_1900-1927: \"3 t.: 2) przedstawienie w teatrze dramatu, w którym akcję ilustruje muzyka i śpiew, to jest w którym aktorowie nie mówią, lecz śpiewają; 3) teatr, w którym przedstawiają opery\"; #SJP_1978: \"2 t.: 1) sceniczny dramat muzyczny, złożony z partii wokalnych, instrumentalnych, wstawek baletowych i niekiedy partii mówionych, wykonywany przez śpiewaków, tancerzy i orkiestrę; 4) pot. gmach, w którym się odbywają takie przedstawienia\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q153562"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> ;
    ns2:altLabel "Opernhaus"@de,
        "opera house"@en,
        "opéra"@fr,
        "opera"@la,
        "оперный театр"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "cyrk"@pl,
        "kino"@pl,
        "scena"@pl,
        "teatr"@pl .

:object_type_62c339bf-f5ee-44b8-8731-cbef3366d024 a owl:Class ;
    rdfs:label "wiadukt"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Wiadukty w miastach pojawiły się w epoce przemysłowej i odgrywały mniejszą rolę niż mosty. Ich obecność w bazie danych jest jednak istotna ze względu na wpływ na sieć komunikacyjną."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla prowadząca ciąg komunikacyjny przeznaczony dla większych pojazdów  nad obniżeniem terenu lub innym ciągiem komunikacyjnym"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_31> .

:object_type_650c9db9-8896-457e-b33f-805199b571c3 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom dziecka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Domy dziecka, podobnie jak przytułki, szpitale czy domy dla bezdomnych, powstawały w miastach jako miejsce gdzie pozbawione opieki dzieci (sieroty) mogły znaleźć schronienie, a zapewnienie im opieki łączyło się z dobroczynnością (np. fundacja miejsc dla dzieci w szpitalach, fundacja samych szpitali). Z biegiem czasu dzieci w takich miejscach zaczęły pełnić również inne role - były wykorzystywane jako siła robocza, otrzymały możliwość adopcji, opiekę medyczną czy edukację."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "całodobowa placówka opiekuńczo-wychowawcza dla sierot lub dzieci pozbawionych opieki rodzicielskiej"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Ustawa_2011_rodzina: \"Art. 93 4. Placówka opiekuńczo-wychowawcza: 1) zapewnia dziecku całodobową opiekę i wychowanie oraz zaspokaja jego niezbędne potrzeby, w szczególności emocjonalne, rozwojowe, zdrowotne, bytowe, społeczne i religijne; 2) realizuje przygotowany we współpracy z asystentem rodziny plan pomocy dziecku; 3) umożliwia kontakt dziecka z rodzicami i innymi osobami bliskimi, chyba że sąd postanowi inaczej; 4) podejmuje działania w celu powrotu dziecka do rodziny; 5) zapewnia dziecku dostęp do kształcenia dostosowanego do jego wieku i możliwości rozwojowych; 6) obejmuje dziecko działaniami terapeutycznymi; 7) zapewnia korzystanie z przysługujących świadczeń zdrowotnych.\"; #Wikipedia: \"dom dziecka - całodobowa placówka opiekuńczo-wychowawcza typu socjalizacyjnego. Do domów dziecka kierowane są dzieci i młodzież, których potrzeby stale lub okresowo nie mogą być zaspokajane w domu rodzinnym. Oznacza to, że domy dziecka są powołane do istnienia nie tylko dla sierot, ale także dla dzieci i młodzieży zaniedbanych środowiskowo, których rodzina nie wywiązuje się z powierzonych zadań. Takie dzieci i młodzież nazywane są wtedy sierotami społecznymi\"; #SJP_online: \"dom dziecka - zakład wychowawczy dla sierot lub dzieci pozbawionych opieki rodzicielskiej; sierociniec - dom dla sierot\"; #SJP_Doroszewski: \"sierociniec - przestarz. przytułek dla sierot, dom sierot\"; #Encyklopedia_PWN_on-line: \"dom dziecka - zakład opiekuńczo-wych. dla dzieci i młodzieży w wieku 3–18 lat, osieroconych lub pozbawionych opieki rodziny\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q160645"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Kinderheim"@de,
        "Waisenhaus"@de,
        "congregate care"@en,
        "orhanage"@en,
        "orphelinat"@fr,
        "brephotrophium"@la,
        "orbagium"@la,
        "bidul"@pl,
        "sierociniec"@pl,
        "детский дом"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "dom pomocy społecznej"@pl,
        "ochronka"@pl,
        "pogotowie opiekuńcze"@pl,
        "przytułek"@pl,
        "schronisko dla nieletnich"@pl,
        "szpital przednowoczesny"@pl,
        "zakład poprawczy"@pl .

:object_type_66fafd5a-ff45-414e-885d-5423bedde0c1 a owl:Class ;
    rdfs:label "kram"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "niewielki sklep, oferujący na sprzedaż jeden rodzaj towaru"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q16556730"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "Marktstand"@de,
        "market stall"@en,
        "stand"@fr,
        "nomine"@la,
        "kram"@pl,
        "торговая палатка"@ru,
        "ятка"@ru .

:object_type_67d5107b-69a4-41e1-bad4-708f5f1ef246 a owl:Class ;
    rdfs:label "rezydencja prezydencka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Rezydencje prezydenckie są rodzajem siedzib głów państw. Znajdują się często w stolicach państw, ale również w innych miejscowościach (np. pełniąc funkcje wypoczynkowe jak Rezydencja Prezydenta RP na Mierzei Helskiej). Mogą znajdować się w budynkach zabytkowych - dawnych pałacach monarchów czy budynkach użyteczności publicznej. Rezydencje mogą łączyć funkcje mieszkalne dla prezydenta i jego rodziny z funkcjami reprezentacyjnymi i administracyjnymi."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "reprezentacyjny budynek będący siedzibą prezydenta"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"rezydencja - reprezentacyjna siedziba biskupia, królewska, książęca, wielkopańska, zbudowana na wsi lub w mieście. Może być pojedynczym budynkiem (zamkiem, pałacem) lub zespołem budynków (w połączeniu z zabudowaniami gospodarczymi, parkiem z pawilonami itp.). Rozróżnia się rezydencje letnie, zimowe i całoroczne\"; #SJP: \"rezydencja - budowla lub zespół budowli stanowiące siedzibę o charakterze reprezentacyjnym\"; #SJP_Doroszewski: \"rezydencja - 1. reprezentacyjna siedziba jakiegoś dostojnika państwowego, króla, magnata itp., pałac wraz z otaczającymi go budynkami i parkiem, 2. miejsce stałego pobytu, zamieszkania głowy państwa, a także innego dostojnika państwowego lub kościelnego, 3. kult. w prawie kanonicznym: obowiązkowe przebywanie w miejscu urzędu kościelnego dla osobistego pełnienia związanych z nim powinności, 4. a) stałe przebywanie, mieszkanie gdzie, rezydowanie, fraz. być osiąść na rezydencji - mieszkać, zamieszkać u kogoś na stałe jako rezydent będący na utrzymaniu gospodarzy, b) siedziba zakonu, mieszkanie zakonników, klasztor\"; #EncPWN: \"rezydencja - siedziba o charakterze reprezentacyjnym; terminem tym określa się pojedynczą budowlę (zamek, pałac miejski) albo zespół budynków (pałac wraz z oficynami, parkiem, zabudowaniami gospodarczymi); rozróżnia się np. rezydencję królewską, biskupią, rodową, miejską, wiejską, letnią\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_403 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Präsidentenpalast"@de,
        "Präsidentenresidenz"@de,
        "presidential palace"@en,
        "palais présidentiel"@fr,
        "pałac prezydencki"@pl,
        "президентская резиденция"@ru,
        "президентский дворец"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "rezydencja ambasadora"@pl,
        "rezydencja biskupia"@pl,
        "rezydencja królewska"@pl .

:object_type_67e2956a-5404-450a-ac82-e74c00ca27da a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła średniowieczna i nowożytna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Szkoły w okresie średniowiecza i nowożytności występowały przy kościołach parafialnych, kolegiackich i katedralnych (co również pośrednio wskazywało poziom nauczania w danej szkole - szkoły kolegiackie miały być lepsze niż parafialne, katedralne - lepsze od parafialnych i kolegiackich). Oprócz tego szkoły prowadziły również zakony (np. szkoły jezuickie, szkoły pijarskie). Szkoły przy instytucjach kościelnych zajmowały zwykle osobny budynek znajdujący się przy danej instytucji kościelnej. Dodatkowo z biegiem czasu powstawały również szkoły innych wyznań chrześcijańskich, a także szkoły stanowe. Pojawienie się szkoły mogło również wiązać się z decyzją konkretnego fundatora."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszczący instytucję wychowawczo-edukacyjną"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Samsonowicz_Bogucka_1986: „s. 260, Pierwsze formy organizacyjne szkolnictwa oparte były na działalności kościelnej. Bogate parafie miejskie i klasztory dysponowały obfitymi bibliotekami, których zawartość dochodziła niekiedy na przełomie XV i XVI w. do ponad 1000 tytułów. W samym Gdańsku istniały biblioteki przy klasztorach Franciszkanów, Dominikanów, Karmelitów, Brygidek, przy kościele Mariackim, Św. Jana, Św. Św. Piotra i Pawła i Św. Elżbiety. Siłą rzeczy tam właśnie powstały najstarsze ośrodki kształcące mieszczańską młodzież; s. 261, Ale w Krakowie działały jeszcze inne szkoły. Parafialna już w 1320 r. przekroczyła wyznaczony jej program nauczania, co zmusiło biskupa Nankera do upomnienia, że „artes liberales” mogą być wykładane tylko w uczelni katedralnej. Szkoła parafialna przekształciła się z czasem w miejską, gdzie – jak słusznie zauważa B. Kurbisówna – przyszli urzędnicy miejscy i kupcy uczyli się pisania i rachunków. Obok tej szkoły NMP istniały jeszcze inne, które — podobnie jak w wielu innych miastach — kształciły uczniów nie tylko na potrzeby Kościoła, ale również na użytek świecki. Obok katedralnej i parafialnej (miejskiej) w Krakowie działało jeszcze pięć szkół klasztornych i jedna kolegiacka; s. 554, Podobną ewolucję przeżywał mieszczański mecenat w zakresie oświaty i nauki. Wiek XVI można uznać za jego apogeum. Rosła szybko (zwiększając się w przeciągu XVI w. 2,5 raza) liczba szkół podstawowych parafialnych. Traciły one jednocześnie dawny charakter instytucji kościelnych, przechodząc w mniejszym lub większym stopniu pod opiekę mieszczaństwa. Rady miejskie, zapewniając środki utrzymania dla szkół znajdujących się na terenie miasta, wywierały wpływ na dobór nauczycieli oraz na ukształtowanie programów nauczania, które w związku z tym uległy modernizacji zgodnie z wymogami nowej, humanistycznej pedagogiki. W niektórych większych miastach rozwijały się także szkoły prywatne (Gdańsk, Toruń, Elbląg), sprofilowane bardziej praktycznie, uczące zawodu kupieckiego i języków obcych. Kadra nauczycielska była w szkołach wszelkiego typu — z wyższymi włącznie — pochodzenia przeważnie mieszczańskiego.”"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q3914"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30> ;
    ns2:altLabel "Schule"@de,
        "school"@en,
        "école"@fr,
        "scholae"@la,
        "школа"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "szkoła wyższa"@pl,
        "szkoła-budynek"@pl,
        "szkoła-kompleks"@pl .

:object_type_6864912f-490d-4e5b-a08d-64557ff3b282 a owl:Class ;
    rdfs:label "młyn"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "W okresie przedindustrialnym mianem młyna określano wszelkie urządzenia wykorzystujące siłę wody, folusze, papiernie, hamernie, tartak. Po polsku nie określa się mianem młyna urządzeń wykorzystujących inną energię - wiatru (wiatrak) lub zwierząt (kierat), ale już źródła łacińskie z ziem polskich nazywają te same urządzenia młynami."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszczący przede wszystkim urzędzenie do mielenia, zazwyczaj zboża, a w okresie przedindustrialnym również inne urządzenia wykorzystujące w podobny sposób siłę wody (młyn wodny), wiatru (wiatrak) lub zwierząt pociągowych (kierat)."@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q44494"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_116> ;
    ns2:altLabel "die Mühle"@de,
        "mill"@en,
        "molendinum"@la .

:object_type_6a44b86d-8489-482c-a473-d43d06252c5e a owl:Class ;
    rdfs:label "woda płynąca"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Z perspektywy pokrycia terenu jednym terminem określa się cieki wodne niezależnie od ich wielkości: rzeki, strumienie, potoki, strugi. Są to zazwyczaj cieki naturalne, lecz w mieście silnie przetworzone przez człowieka. Nie chowują ciągłości przechodząc przez zbiorniki wodne, np. zaporowe lub stawy, ani na odcinkach, gdzie płyną pod ziemią (w XIX - XX w. mniejsze rzeki często na terenie miasta kanalizowano, czyli przykrywano całkiem ich nurt na dłuższym odcinku)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "powierzchniowy ciek wodny"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q55659167"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_9ed1cb15-329f-48d9-868c-600e17b52461 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_4>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_12> ;
    ns2:altLabel "natürliches Fließgewässer"@de,
        "natural watercourse"@en,
        "naturalny ciek"@pl .

:object_type_6ab73dda-9c67-4b00-8b3b-80d5c2ac7f4f a owl:Class ;
    rdfs:label "port wodny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Porty wodne występują w miastach znajdujących się przy akwenach wodnych - rzekach, jeziorach, morzach, kanałach, sztucznych basenach. Mogą mieć różną wielkość i przeznaczenie, z którego to względu wyróżnia się porty wodne: wojenne, handlowe, rybackie i jachtowe (zwane też marinami). Port ma formę wydzielonej przestrzeni składającej się z części lądowej i wodnej (akwen) z własnymi budynkami i urządzeniami. Ze względu na położenie wyróżnia się porty: morskie, śródlądowe (rzeczne, jeziorowe) i morsko-rzeczne. W niektórych przypadkach porty wodne (np. porty morskie) mogły mieć wpływ na samo powstanie miasta oraz jego późniejszy rozwój. Obszar portu obejmuje zarówno akweny jak i przyległe do niego nabrzeże, które może być wyposażone w urządzenia techniczne umożliwiające zacumowanie statków, przemieszczanie ładunków i pasażerów oraz ich obsługę. Większe porty mogą na swoim obszarze mieć zlokalizowane przedsiębiorstwa i instytucje pracujące na rzecz korzystających z usług portu (również świadczące usługi mieszkaniowe, magazynowe, handlowe czy gastronomiczne). We współczesnej Polsce funkcjonowanie portów morskich jest regulowane Ustawą z dnia 20 grudnia 1996 r. o portach i przystaniach morskich. Port ma formę wydzielonej przestrzeni składającej się z części lądowej i wodnej (akwen) z własnymi budynkami i urządzeniami."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "węzeł transportowy będący miejscem przeładunku towarów i osób między różnymi środkami transportu, z których co najmniej jeden jest statkiem wodnym, składający się się z dwóch części: wodnej i lądowej (nabrzeże)"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Wikisłownik: \"Port (1.1) żegl. wyznaczone miejsce, wyposażone w odpowiednią infrastrukturę, umożliwiające załadunek i wyładunek statków wodnych, (1.3) pot. miasto z portem (1.1)\"; #Wikipedia: \"Port wodny (z łac. Portus) – miejsce do czasowego postoju jednostek pływających, gdzie może odbywać się załadunek/wyładunek towarów, przyjęcie pasażerów, uzupełnienie potrzebnych zapasów i artykułów, obsługa jednostki. Porty są wyposażone w zespół urządzeń umożliwiających cumowanie jednostek, wymianę osób i towarów, wykoie typowych czynności związanych z eksploatacją danej jednostki (obsługa techniczna, uzupełnianie zapasów, usunięcie nieczystości, tankowanie itp.). Porty mogą być przystosowane do magazynowania i transportu towarów w głąb lądu. Porty mogą być utworzone naturalnie, kiedy leżą u ujścia rzeki, w fiordzie, zatoce, lagunie, a także sztucznie, gdy powstają przez wykopanie basenów portowych i budowanie na przybrzeżnych wodach pirsów, falochronów itp. Budowy portu dokonuje się za pomocą kesonów wypełnianych kamieniami, piaskiem, cementem, które następnie są osadzane na dnie\"; #Encyklopedia_PWN_on-line: \"port wodny, przystań (węzeł transportowy) będąca miejscem przeładunku towarów i osób między różnymi środkami transportu, z których co najmniej jeden jest statkiem wodnym\"; #Słownik_Języka_Polskiego_PWN_on-line: \"1. obszar wodny wraz z przylegającym do niego pasem lądu, wyposażony w urządzenia zapewniające postój i obsługę statków, przeładunek towarów i obsługę pasażerów, 2. miasto, w którym jest takie miejsce postoju statków\"; #Encyklopedia_powszechna_SOrgelbranda: \"1. część morza między ziemią zamknięta, do której okręty wchodzą na odpoczynek, gdzie przybijają do brzegu dla wysadzenia pływaczów, i gdzie od burty morskiej bezpieczeństwo znajdują\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q44782"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit3 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_c9ac1ca1-cc8b-483a-b143-2a75ac6a35f4 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_5346f0b2-7754-4340-a391-1b169d74bd4a ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_f52327eb-10bc-4870-b02b-c1cae625004e ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function2 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_45> ;
    ns2:altLabel "Hafen"@de,
        "docks"@en,
        "harbor"@en,
        "harbour"@en,
        "havre"@fr,
        "port"@fr,
        "portus"@la,
        "гавань"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "dok"@pl,
        "marina"@pl,
        "miasto portowe"@pl,
        "molo"@pl,
        "nabrzeże"@pl,
        "przystań"@pl,
        "stanica żeglarska"@pl .

:object_type_6bc525b7-42f6-4615-b611-b3cfc1a7b749 a owl:Class ;
    rdfs:label "gazowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Rurociągi gazowe pojawiają się w miastach w XIX wieku, powszechne stają się w XX."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "rurociąg przeznaczony do transportu gazu ziemnego lub miejskiego"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT: \"Rurociąg pozwalający na transport gazu ziemnego\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1262712"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_11> ;
    ns2:altLabel "die Gasleitung"@de,
        "gas pipeline"@en,
        "gazowy"@pl .

:object_type_6e330918-6950-4805-8af5-9db18aad6c33 a owl:Class ;
    rdfs:label "obiekt o znaczeniu historycznym"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "W klasie \"obiekty inne\" nie wyróżniono obiektów o znaczeniu historycznym, jak np. stanowiska archelologiczne, miejsca ważnych wydarzeń, itp., a takie zagadnienia są tematem serii atlasó miast."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "obiekt o znaczeniu historycznym"@pl ;
    rdfs:subClassOf <https://purl.org/bdot10k#category_9> .

:object_type_6fb0303f-d8e5-4ddc-9d77-d0d29c59751c a owl:Class ;
    rdfs:label "warsztat"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Budynek produkcyjny z epoki przed manufakturami i fabrykami, ale występujący również później. Warsztat może również działać w jednym z pomieszczeń budynku, którego główna funkcja jest inna. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym produkcja jest oparta na pracy rękodzielniczej"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP1814: "robotnia, miejsce, w którym rzemieślnicy pracują; i także stół etc., na którym pracują”
#SJPDoroszewski: "1. rodzaj stołu specjalnie wyposażonego pod względem technicznym, służącego do wykonywania różnego rodzaju prac; 2. pomieszczenie wyposażone w odpowiednie urządzenia i przyrządy, w którym wykonywane są różnego rodzaju prace rzemieślnicze [...]; zakład wykonujący tego rodzaju prace 3. oddział zgromadzenia wolnomularzy"
#wiki.pl: "pomieszczenie przeznaczone do wykonywania pracy o charakterze wytwórczym lub usługowym z niezbędnym wyposażeniem"
#CambridgeDictionary: "a room or building where things are made or repaired using machines and/or tools”"""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q656720"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_116> ;
    ns2:altLabel "Werkstatt"@de,
        "workshop"@en,
        "atelier"@fr,
        "zakład rzemieślniczy"@pl,
        "мастерская"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "pracownia"@pl .

:object_type_702f1b07-f8ff-4c4e-9536-6d9ea5601ca6 a owl:Class ;
    rdfs:label "placówka badawcza"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Rozkwit placówek naukowych nastąpił w XVII wieku. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "instytucja, w której prowadzone są badania naukowe"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"instytucja prowadząca w sposób ciągły badania naukowe lub prace rozwojowe\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q31855"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_120> ;
    ns2:altLabel "Forschungseinrichtung"@de,
        "research institute"@en,
        "institut de recherche"@fr,
        "studium"@la,
        "placówka naukowa"@pl,
        "научно-исследовательский институт"@ru .

:object_type_74f2db0f-6e87-438f-a250-58c6d410582f a owl:Class ;
    rdfs:label "muzeum"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Muzea pojawiły się w starożytności. W średniowieczu i czasach nowożytnych funkcję prywatnego (zazwyczaj) muzeum pełniły pomieszczenia rezydencji możnych i władców. Osobne publiczne gmachy muzealne pojawiły się w końcu XVIII w. (z inicjatywy władców lub instytucji muzealnych), a do ważnych teoretyków w dziedzinie ich planowania w Europie Środkowej należał Niemiec Karl Friedrich Schinkel, autor berlińskiego Altes Museum."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "gmach przeznaczony na pomieszczenie zbiorów dzieł sztuki lub innych kolekcji przedmiotów wytworzonych przez człowieka lub pochodzących z ożywionych lub nieożywionych zasobów natury, a także przystosowany do ich ekspozycji dla zwiedzających w ramach stałych i czasowych wystaw"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"skład przedmiotów rzadkich pod względem sztuki, wyrobu, lub pamiątek historycznych\"; #SJP_1900-1927: \"2 t.: zbiór przedmiotów, mających wartość dla jakiejś nauki, sztuki, a. gałęzi przemysłu; gmach, w którym znajduje się ten zbiór\"; #SJP_1978: \"2 t.: instytucja gromadząca eksponaty z różnych dziedzin, np. z dziedziny kultury, sztuki, nauki, techniki w celu ich przechowania, konserwacji, naukowego opracowania i upowszechnienia; lokal, budynek mieszczący taką instytucję i eksponaty\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q33506"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_119> ;
    ns2:altLabel "Museum"@de,
        "museum"@en,
        "musée"@fr,
        "museum"@la,
        "galeria"@pl,
        "panoptikum"@pl,
        "музей"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "gliptoteka"@pl,
        "pinakoteka"@pl .

:object_type_74f9c113-05d7-409a-9c78-cebb37bee343 a owl:Class ;
    rdfs:label "tunel"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Tunele rozpowszechniły się w miastach w epoce przemysłowej (budowano je głównie dla obsługi transportu szynowego), lecz lecz jako ważne elementy sieci komunikacynej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla prowadząca ciąg komunikacyjny pod poziomem gruntu lub powierzchni wody."@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q44377"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_31> ;
    ns2:altLabel "der Tunnel"@de,
        "tunnel"@en .

:object_type_7936b77e-b462-4edc-9746-fbceeee3d6d1 a owl:Class ;
    rdfs:label "fabryka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Powstawały od XVIII wieku (rewolucja przemysłowa), kiedy to zaczęły zastępować/wypierać zakłady rzemieślnicze i manufaktury."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym masowa produkcja jest oparta na pracy maszyn"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP1807: "budowanie, wystawienie budowli”; „gmach”, a także „warsztat rękodzielny"
#SJPDoroszewski: "zakład przemysłowy wytwarzający maszynowo na wielką skalę środki spożycia i produkcji, wytwórnia"
#EncPWN: "[łac. fabrica ‘warsztat rzemieślniczy’], ekon. forma organizacji produkcji przemysłowej oparta na pracy maszyn"
#Dz.U. z 2016 r. poz. 879: "Zakład przemysłowy – zespół budynków i urządzeń wraz z terenem, na którym prowadzi się działalność wytwórczą polegającą na przekształcaniu mechanicznym, fizycznym lub chemicznym materiału, substancji lub ich części składowych w nowy produkt"
#CambridgeDictionary: "a building or set of buildings where large amounts of goods are made using machines"
#HTA_Wroclaw "zakład zmechanizowanej produkcji przemysłowej\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q83405"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_0437e050-d57a-4943-bbf8-26a3e99946dc ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function2 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_116> ;
    ns2:altLabel "Fabrik"@de,
        "Fabrikanlage"@de,
        "Fabrikgebäude"@de,
        "factory"@en,
        "plant"@en,
        "usine"@fr,
        "Fabrica (officina)"@la,
        "warsztat fabryczny"@pl,
        "фабрика"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "kombinat"@pl .

:object_type_7a30b063-49b0-45eb-a948-eb4b756af083 a owl:Class ;
    rdfs:label "pierzeja"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Pierzeja może składać się z tylko jednej działki i może być jednocześnie blokiem zabudowy. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "ciąg działek przylegających do jednej strony odcinka ulicy albo do boku placu ograniczonego dwoma ulicami"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_2163bb9b-e508-43c4-b77a-0fe67d12ee2f ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_328f3771-ac3b-411b-8940-0fdf03da18ca ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function16 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] .

:object_type_7d9dc9a7-0d4c-4334-8221-8068c2f14e09 a owl:Class ;
    rdfs:label "rozmierzenie lokacyjne"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Miasta w strefie lokacyjnej były zakładane według okreslonego planu, a jego fundamentem były modułoewe parcele mieszczanskie. Ich rzeczywisty kształt mógł odbiegać od geometrycznego wzorca od samego początku i zawsze podlegał potem zmianom wskutek podziałów i łączeń działek. Zazwyczaj rekonstrukcja rozmierzenia lokacyjnego jest więc hipotetyczna, a mimo to stanowi ważny nurt badań nad przestrzenią miejską. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczone wraz z lokacją miasta granice parcel według określonego modułu, wyznaczające jednocześnie zasięg bloków zabudowy i ulic"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_bf37b17e-bbf6-4a70-8bcd-ff48fc529b2b ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://purl.org/urbanonto/multipolygon> ] .

:object_type_7dbe5ecf-d80d-4ce6-bd0f-979a9b5dce42 a owl:Class ;
    rdfs:label "kanalizacyjny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "przewód rurowy służący do transportu odpadów ciekłych"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_11> ;
    ns2:altLabel "przewód kanalizacyjny"@pl .

:object_type_80647fa0-990f-4b3d-ab79-d51311f29ef4 a owl:Class ;
    rdfs:label "parking"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Parking jest immanentnym elementem współczesnej przestrzeni miejskiej - związane jest to z bardzo dużą liczbą pojazdów, którymi przemieszczają się mieszkańcy współczesnych miast i osoby przybywające w różnych celach do miasta spoza niego. Parking stał się niezbębnym elementem krajobrazu miejskiego z upowszechnieniem się komunikacji samochodowej w XX wieku. Występuje zarówno w centrach miast, jak i na ich przedmieściach. Można zastanawiać się, czy miejsca w miastach przedindustrialnych, na których można było zostawić konia z wozem, można traktować jak parking."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczone miejsce, w którym na określony czas można pozostawić pojazd kołowy"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"wydzielone miejsce przeznaczone do parkowania samochodów\"; #SJP_Doroszewski: \"miejsce postoju pojazdów mechanicznych\"; #EncPWN: \"parking [ang.], miejsce wyznaczone do czasowych postojów pojazdów samochodowych na placu, ulicy lub innej przestrzeni\"; #ActLaw_2017_buildings: \"wydzielona powierzchnia terenu przeznaczona do postoju i parkowania samochodów, składająca się ze stanowisk postojowych oraz dojazdów łączących te stanowiska, jeżeli takie dojazdy występują\"; #WikiPL: \"wyznaczone miejsce służące do odstawiania (parkowania) pojazdów mechanicznych lub innych środków komunikacji\"; #CamDic: \"an outside area of ground where you can leave a car for a period of time\"; #DicArc: \"s. 62: car park, 1 parking lot (Am.); a multistorey structure or designated area of ground where motor vehicles may be parked when not in use\"; #DicArc: \"s. 267: parking [-] the temporary storage or keeping of a vehicle or vehicles when not in use\"; #DicArc: \"s. 267: parking lot [-] an area of land with marked spaces, designated for the parking of motor vehicles\"; #WikiEN: \"A parking lot (American English) or car park (British English), also known as a car lot, is a cleared area that is intended for parking vehicles\"; #Duden: \"1. größerer Platz, auf dem Autos geparkt werden können; 2. Stelle, an der ein Auto geparkt werden kann\"; #WikiDE: \"Ein Parkplatz, auch Parkfläche gent, ist eine öffentlich zugängliche Fläche, auf der Straßenfahrzeuge geparkt werden können\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q6501349"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_45> ;
    ns2:altLabel "der Parkplatz"@de,
        "car lot"@en,
        "car park (British)"@en,
        "parking facility"@en,
        "parking lot (American)"@en,
        "parc de stationnement"@fr,
        "parking"@fr,
        "парковка"@ru .

:object_type_80b0edd6-e373-49b7-a4d9-fe74aba9b87f a owl:Class ;
    rdfs:label "esplanada forteczna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Esplanada to pusty teren, zabudowany rzadko i głównie w zabudowie drewnianej, możliwe luźne zadrzewienie. Esplanada pojawia się wokół obiektów wojskowych o funkcji obronnej ulokowanej w otwartym terenie, obok miasta, częściowo w jego granicach lub wokół miasta-twierdzy, jej fortyfikacji i bastionów. Często znajdowała się na wzniesieniu, np. we Lwowie i w Przemyślu, wówczas jej esplanada ograniczała się do zboczy wzgórza."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "teren objęty zakazem permanentnej zabudowy murowanej wokół fortecy, twierdzy lub cytadeli, obejmujący przepisany prawem obszar w określonej odległości od tego obiektu militarnego."@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Orgelbrand_1861: \"miejsce wygładzone przed fortem / wszelka sztucznie wzniesiona płaszczyzna\"; #SJP: \"niezabudowana przestrzeń przed fortyfikacjami\"; "@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q88372"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_9837e327-f9f0-4b40-8b32-0c4168054975 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_849b949d-910d-442e-97c1-9e6dd9976c7b ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_9daa2ec4-e247-45c0-90ca-b55901819fef ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit52 ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8> ;
    ns2:altLabel "Esplanade"@de,
        "Festungspromenade"@de,
        "esplanade"@en,
        "esplanade"@fr,
        "przedmurze"@pl,
        "przedpole twierdzy"@pl .

:object_type_823b56b3-8fca-471a-9a0e-5522afcc8545 a owl:Class ;
    rdfs:label "działka miejska"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0002-0489-3171> ;
    rdfs:comment "Występuje powszechnie, jest to jeden z podstawowych elementów przestrzeni (również) miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "część terenu miasta oddzielona od innych na podstawie własności lub pełnionej funkcji. Granica działki widoczna jest w terenie lub w rejestrach własności lub w materiale kartograficznym"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function16 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit3 ] ;
    ns2:altLabel "Stadtgrundstück"@de,
        "urban plot"@en,
        "parcela"@pl .

:object_type_82469a71-760b-482a-b410-8caf743aac8b a owl:Class ;
    rdfs:label "Budynek produkcyjny zwierząt hodowlanych."@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Budynki produkcyjne zwierząt hodowlanych były istotną częścią przestrzeni miejskiej przez całą epokę przedprzemysłową, a w pewnym zakresie funkcjonowały także w epokach późniejszych. Budynki znajdowały się w różnych częściach miasta, przez cały okres przedprzemysłowy w obrębie większości działek mieszkalnych znajdował się co najmniej jeden buydnek produkcyjny zwierząt hodowlanych, czasem były zespolone z budynkiem mieszkalnym. Poza tym mogły istnieć budynki należące do gminy, współużywane przez mieszkańców miasta. Specyficzną formą budynków produkcyjnych zwierząt hodowlanych są stajnie, które w epoce przemysłowej tworzyły wręcz kompleksy budynków."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek służący do trzymania zwierząt hodowlanych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#LawAct_2002_buildings: \"Rozdz. 11 § Szczególne wymagania dotyczące pomieszczeń inwentarskich 109. Pomieszczenie przeznaczone dla inwentarza żywego[...]\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1207909"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function1 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_43> ;
    ns2:altLabel "der Stall"@de,
        "animal byre"@en,
        "étable"@fr,
        "stabulum"@la,
        "budynek inwentarski"@pl,
        "хлев"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "określenie"@pl .

:object_type_829290c4-779a-421b-b5d3-dca786c24c95 a owl:Class ;
    rdfs:label "kładka"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Kładki rozpowszechniły się w miastach w epoce przemysłowej i nigdy nie odgrywały kluczowej roli w przestrzeni miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla prowadząca ciąg komunikacyjny nadprzeznaczony dla większych pojazdów  nad wodą, obniżeniem terenu, inną przeszkodą terenową lub innym ciągeim komunikacynym"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q1068842"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_31> ;
    ns2:altLabel "die Fußgängerbrücke"@de,
        "footbridge"@en .

:object_type_8505cef6-885c-4966-980a-ec0eb4b7e8f2 a owl:Class ;
    rdfs:label "altana"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Altany w miastach pojawiły się wraz z rozbudowanymi założeniami ogrodowymi i parkowymi, położonymi na przykład przy pałacach, które od XVIII w. zaczęły być również publicznie dostępne."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla stawiana w ogrodach lub parkach mająca zapewnić ochronę przed słońcem i miejsce do odpoczynku"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT10K: \"s. 168, wiata lub altana - Wal, Budowla składająca się z konstrukcji dachowej wspartej na słupach lub przeszklona konstrukcja dachowa nad sienią lub dziedzińcem domu mieszkalnego\"; #WikiPL: \"altana (chłodnik, ciennik) – lekka budowla, często ażurowa, stawiana w ogrodzie, często ozdobna, również niewielki plac zacieniony przez krąg drzew. Ma za zadanie chronić przed deszczem i słońcem. Miejsce spotkań i odpoczynku. Często stawiana w punktach widokowych lub jako akcent na zakończeniu osi kompozycyjnych ogrodu. Altanom nadawano często bogatą i ozdobną formę architektoniczną. W XVI-XVIII wieku budowano altany murowane na planie prostokąta lub wieloboku, otwarte lub zamknięte, pokryte dachem namiotowym lub kopulastym wspartym na bogato dekorowanych kolumnach. W XVIII i XIX wieku budowano altany w ogrodach krajobrazowych w formie pagód, świątyń antycznych, gotyckich kaplic, czy wiejskich chat. Obecnie za altanę uważane są również konstrukcje zabudowane, letnie domki w ogródku czy na działce, w swoich konstrukcjach wzorowane na wiejskich chatach, często z obszernymi tarasami i podpiwniczone. Obecnie w Polsce według prawa budowlanego, altany zlokalizowane na obszarach rodzinnych ogrodów działkowych o powierzchni zabudowy mierzoną po obrysie ścian zewnętrznych do 35 m² oraz o wysokości do 5 m przy dachach dwuspadowych stromych i do 4 m przy innym kształcie dachu (wysokość altany mierzy się od poziomu gruntu do najwyższego punktu dachu) nie wymagają pozwolenia na budowę, ale na podstawie art. 30 ust. 1 pkt 1 wymagają zgłoszenia we właściwym starostwie powiatowym bądź urzędzie miasta na prawach powiatu. Altany o powierzchni zabudowy do 25 m² nie wymagają nawet zgłoszenia, ale wymagają pisemnego powiadomienia zarządu rodzinnych ogrodów działkowych. Naczelny Sąd Administracyjny w wyroku z dnia 9 stycznia 2014 roku (sygn. II OSK 1875/12) wskazał na brak legalnej definicji altany. W wyroku posłużył się definicją zaczerpniętą z hasła w Wikipedii i słownika języka polskiego. Członkowie Polskiego Związku Działkowców złożyli do Sejmu obywatelski projekt ustawy o zmianie ustawy - Prawo budowlane oraz niektórych innych ustaw. W zamierzeniu wnioskodawców miał on usunąć lukę w prawie pozwalającą na masowe wydanie nakazu rozbiórki altan. 6 lutego 2015 Sejm uchwalił ustawę, a 5 marca 2015 rozpatrzył ją Senat. 2 kwietnia ustawa została podpisana przez Prezydenta RP. Została ogłoszona 15 kwietnia 2015 i weszła w życie 30 kwietnia 2015. Ustawa wprowadziła do ustawy z dnia 13 grudnia 2013 r. o rodzinnych ogrodach działkowych nową definicję altany działkowej. Zgodnie z definicją jest nią wolno stojący budynek rekreacyjno-wypoczynkowy lub inny obiekt budowlany spełniający taką funkcję, położony na terenie działki w rodzinnym ogrodzie działkowym, o powierzchni zabudowy do 35 m² oraz o wysokości do 5 m przy dachach stromych i do 4 m przy dachach płaskich, przy czym do powierzchni zabudowy nie wlicza się tarasu, werandy lub ganku, o ile ich łączna powierzchnia nie przekracza 12 m²\"; #SJP: \"altana - niewielka budowla ogrodowa, zwykle drewniana o ażurowych ścianach\"; #SJP_Doroszewski: \"altana - 1. lekki, przewiewny budyneczek w ogrodach i parkach, często obsadzony roślinami pnącymi, 2. oszklona przybudówka w której dokonywa się zdjęć fotograficznych\"; #EncPWN: \"altana [wł.], budowla ogrodowa lekkiej konstrukcji, często z ażurowymi ścianami, obsadzona roślinami pnącymi; osłona przed słońcem, deszczem\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q961082"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function23> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function31> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_55>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_280> ;
    ns2:altLabel "Salettl"@de,
        "gazebo"@en,
        "gazébo"@fr,
        "casa horti"@la,
        "villula hortensis"@la,
        "беседка"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "dom letniskowy"@pl,
        "wiata"@pl .

:object_type_8570c912-3f5d-4fc9-aa6d-f5a2cc4dc370 a owl:Class ;
    rdfs:label "nasyp"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "Budowla ziemna, umożliwiająca poprowadzenie drogi lub linii kolejowej na odpowiednim poziomie."@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"wał usypany z ziemi w celu podniesienia terenu w danym miejscu\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q10505824"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "der Damm"@de,
        "embankment"@en,
        "nom"@fr,
        "nasyp"@pl,
        "насыпь"@ru .

:object_type_86a399ba-e0f6-45df-a5f2-8664091dbe9a a owl:Class ;
    rdfs:label "dom opieki spolecznej"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Domy opieki społecznej występują zarówno w miastach jak też innych typach miejscowości. Ich powstawanie wiąże się z pojawianiem się grup osób nie mogących samodzielnie funkcjonować, a nad którymi nie miał kto zatoczyć opieki (z różnych względów, np. brak rodziny). Domy opieki mogą występować w kilku wariantach w zależności od tego dla kogo są przeznaczone (dla osób w podeszłym wieku, przewlekle chorych, przewlekle psychicznie chorych, dorosłych niepełnosprawnych intelektualnie, dzieci i młodzieży niepełnosprawnych intelektualnie, niepełnosprawnych fizycznie lub uzależnionych od alkoholu), niektóre domy mogą być przeznaczone dla kilku grup (np. dla osób w podeszłym wieku i przewlekle chorych), przy czym łączenie grup przebywających w danym domu opieki jest określone ustawą. Zasady przebywania w danym domu opieki są określane przez instytucję lub osobę prowadzącą daną placówkę."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "całodobowa placówka zapewniająca się opieką nad osobami nie mogącymi samodzielnie funkcjonować z powodu wieku, choroby lub niepełnosprawności"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#GUS: \"https://stat.gov.pl/metainformacje/slownik-pojec/pojecia-stosowane-w-statystyce-publicznej/1353,pojecie.html (dostęp 7.11.2020 r.), dom pomocy społęcznej - definicja: placówka świadcząca usługi bytowe, opiekuńcze, wspomagające i edukacyjne na poziomie obowiązującego standardu, przeznaczona dla osób wymagających całodobowej opieki z powodu wieku, choroby lub niepełnosprawności, niemogących samodzielnie funkcjonować w codziennym życiu, dodatkowe wyjaśnienie metodologiczne: domy pomocy społecznej, w zależności od tego, dla kogo są przeznaczone, dzielą się na domy dla: 1) osób w podeszłym wieku; 2) osób przewlekle somatycznie chorych; 3) osób przewlekle psychicznie chorych; 4) dorosłych niepełnosprawnych intelektualnie; 5) dzieci i młodzieży niepełnosprawnych intelektualnie; 6) osób niepełnosprawnych fizycznie; 7) osób uzależnionych od alkoholu\"; #WikiPL: \"Dom pomocy społecznej (skr. DPS) lub Dom Opieki – placówka świadcząca usługi bytowe, opiekuńcze, wspomagające i edukacyjne osobom wymagającym całodobowej opieki z powodu wieku, choroby lub niepełnosprawności. Domy, w zależności od tego, dla kogo są przeznaczone dzielą się na domy dla: osób w podeszłym wieku, osób przewlekle somatycznie chorych, osób przewlekle psychicznie chorych, dorosłych niepełnosprawnych intelektualnie, dzieci i młodzieży niepełnosprawnych intelektualnie, osób niepełnosprawnych fizycznie, osób uzależnionych od alkoholu; lub prowadzone łącznie dla: osób w podeszłym wieku i chorych przewlekle somatycznie, osób chorych przewlekle somatycznie oraz niepełnosprawnych fizycznie, osób w podeszłym wieku i niepełnosprawnych fizycznie, osób dorosłych oraz dzieci i młodzieży niepełnosprawnych intelektualnie.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q837142"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Pflegeheim"@de,
        "nursing home"@en,
        "social assistance house"@en,
        "unité de soins de longue durée"@fr,
        "dom pomocy społecznej"@pl ;
    ns2:hiddenLabel "dom dla bezdomnych"@pl,
        "przytułek"@pl,
        "szpital przednowożytny"@pl .

:object_type_87cab0e1-80d0-44aa-80bd-6a5c7ab645e8 a owl:Class ;
    rdfs:label "Budynek gospodarczy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Budynki gospodarcze były przez cały okres istnienia miasta częścią składową zabudowy działek miejskich. "@pl ;
    rdfs:seeAlso "#LawAct_2002_buildings: \"Dział I Przepisy ogólne, §3 Objaśnienie pojęć. Ilekroć mowa o [...] pkt 8 budynku gospodarczym - należy przez to rozumieć budynek przeznaczony do niezawodowego wykonywania prac warsztatowych oraz do przechowywania materiałów, narzędzi, sprzętu i płodów rolnych służących mieszkańcom budynku mieszkalnego, budynku zamieszkania zbiorowego, budynku rekreacji indywidualnej, a także ich otoczenia, a w zabudowie zagrodowej przeznaczony również do przechowywania środków produkcji rolnej i sprzętu oraz płodów rolnych\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_123> .

:object_type_880221e4-1025-41a4-b35e-fc43b4663812 a owl:Class ;
    rdfs:label "pensjonat"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Pensjonaty znajdują się zazwyczaj w miejsowościach turystycznych. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "mały hotel o domowym charakterze, nieoferujący pełni usług hotelarskich, ale zapewniający zazwyczaj całodniowe wyżywienie"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"dom mieszkalny z pokojami do wynajęcia w miejscowości wypoczynkowej\", #WikiDE: \"Eine Pension, auch Fremdenzimmer gent, ist ein Beherbergungsbetrieb, der eine Unterkunft mit (im Vergleich zu Hotels) eingeschränkten Dienstleistungen bereitstellt.\" #duden: \"Pension: kleines Hotel mit meist privaterem Charakter\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1065252"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function11 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_110> ;
    ns2:altLabel "die Fremdenzimmer"@de,
        "die Pension"@de,
        "pension"@en,
        "pension"@fr,
        "pensjonat"@pl,
        "Пансионат"@ru .

:object_type_8e83926f-36e1-42ea-a21a-246ca6cd8064 a owl:Class ;
    rdfs:label "zajezdnia trolejbusowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Zajezdnie trolejbusowe zaczęły powstawać w miastach wraz z rozwojem tej formy komunikacji miejskiej. Początkowo lokalizowane na obrzeżach miast, wraz z rozwojem przestrzeni miejskiej, stały się elementem zwartej przestrzeni miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczony obszar postoju, naprawy i konserwacji trolejbusów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"zajezdnia - wydzielony teren lub pomieszczenie, będące miejscem postoju pojazdów komunikacji miejskiej, kiedy nie są w trasie\"; #SJP_Doroszewski: \"zajezdnia - budynek, do którego zjeżdżają na postój (ewentualną naprawę) pojazdy użyteczności publicznej, jak autobusy, tramwaje itp.\"; #BDOTK10k: \"s. 154: Zespół pomieszczeń i urządzeń, służących do przechowywania i obsługi pojazdów komunikacji miejskiej (tramwajów, autobusów)\"; #WikiPL: \"Zajezdnia (np. tramwajowa, trolejbusowa, autobusowa, metra lub kolei miejskiej) – baza, zakład eksploatacji pojazdów transportu publicznego\"; #WikiEN: \"A bus garage, also known as a bus depot, bus base or bus barn, is a facility where buses are stored and maintained\"; #WikiDE: \"Ein Depot (von lateinisch deponere: niederlegen, abstellen), auch Betriebshof, Wagenhalle oder Abstellhalle, ist eine Einrichtung in der Eisenbahnen, Straßenbahnen, Oberleitungsbusse oder Omnibusse geschützt abgestellt werden können\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_114> ;
    ns2:altLabel "das Depot"@de,
        "trolley barn"@en,
        "trolley shed"@en .

:object_type_90902d48-8004-44f8-9120-db8bab7871fb a owl:Class ;
    rdfs:label "przytułek"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743,
        <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Przytułki lub inaczej domy dla bezdomnych pojawiały się od starożytności, funkcjonowały na różnych zasadach i różne było ich umocowanie prawne. W średniowieczu i czasach nowożytnych prowadzone były przez instytucje religijne i bywały częścią zabudowań klasztornych. W czasach późnonowożytnych zaczęły być częściej prowadzone przez instytucje pożytku publicznego i nowoczesne instytucje dobroczynne."@pl,
        "Różne formy przytułków występowały powszechnie miastach."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek stanowiący nieodpłatne schronienie dla potrzebujących"@pl,
        "obiekt mieszkalny prowadzony przez państwo, miasto lub instytucję, w którym schronienie mogą znaleźć osoby pozbawione własnego mieszkania"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[przytułek:] miejsce schronienia, ucieczki\"; #SJP_1900-1927: \"5 t.: [przytułek] zakład a. dom przytułkowy, schronisko (azylum, hospitium): P. dla nieuleczalnych, ubogich i t.p. Fundacja cerkwi, a przy niej, jako też przy innej świątyni szpitale a. przytuliska dla biednych\"; #SJP_1978: \"[przytułek:] 2 t.: 2) przestarz. Zakład opieki społecznej dla opuszczonych dzieci, starców, kalek; schronisko, dom dziecka, dom starców\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q772298"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Obdachlosenheim"@de,
        "almshouse"@en,
        "homeless shelter"@en,
        "hospice"@fr,
        "refugium"@la,
        "azyl"@pl,
        "przytulisko"@pl,
        "schronienie"@pl,
        "schroniska"@pl,
        "приют"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "schronisko"@pl .

:object_type_90cfcfac-47e1-43c2-94b0-a801253bddc2 a owl:Class ;
    rdfs:label "most"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Mosty stanowiły zawsze kluczowy element sieci komunikacyjnej; w epoce przedindistrialnej mogły być czynnikiem decydującym o rozwoju miasta i kształtującym jego przestrzeń; przykładem jest rozwój odrębnych dzielnic lub nawet gmin jako przyczółka mostowego."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla prowadząca ciąg komunikacyjny przeznaczony dla większych pojazdów  nad wodą"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_31> ;
    ns2:altLabel "die Brücke"@de,
        "bridge"@en,
        "pons"@la .

:object_type_91393a98-9608-4829-b704-5d61d3370f25 a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła wyższa kompleks"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Różnego rodzaju szkoły wyższe najczęściej swoje siedziby mają w miastach. Ich obecność zmienia charakter miasta - napływ osób związanych z funkcjonowaniem danej szkoły wyższej wpływa również na inne sfery życia w mieście takie jak: dostępność miejsc przeznaczonych do mieszkania dla studentów (mieszkania na wynajem, akademiki), oferta gastronomiczna, rozrywkowa czy kulturalna. Istnienie szkoły wyższej może wpłynąć na rozwój danego ośrodka."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wydzielony teren użytkowany przez instytucję prowadzącą studia wyższe"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Wikipedia: \"Uczelnia, szkoła wyższa - szkoła prowadząca studia wyższe; Akademia  – początkowo zgromadzenie uczonych lub artystów, którzy kształcili się pod kierunkiem wybitnego autorytetu, mające na celu rozwój nauki i sztuki. Nazwa wywodzi się od starożytnej szkoły Platona założonej w gaju Akademosa. Pierwsze nowożytne akademie powstały w epoce renesansu we Włoszech. Model współczesnej akademii nauk jako instytucji publicznej o zasięgu ogólnokrajowym ukształtował się XVII–XVIII wieku. Współcześnie terminem tym nadal określa się zgromadzenia naukowców, np. Polska Akademia Nauk, oraz rodzaj uczelni. W Polsce nazwa ta pojawia się w drugiej połowie XVI w. W okresie przedrozbiorowym określano nią zarówno uniwersytety (Akademia Krakowska), uczelnie aspirujące do miana uniwersytetu (Akademia Lwowska), jak i niektóre wyróżniające się szkoły niższego szczebla (Akademia Chełmińska); Politechnika – rodzaj uczelni akademickiej o profilu technicznym, nastawionej na interdyscyplinarny kierunek kształcenia, zapewniająca możliwość uzyskania tytułów zawodowych inżynier i magister inżynier oraz stopni naukowych doktor nauk technicznych i doktor habilitowany nauk technicznych; Uniwersytet – najstarszy rodzaj uczelni o charakterze nietechnicznym, której celem jest przygotowanie kadr pracowników naukowych oraz kształcenie wykwalifikowanych pracowników\", #Slownik_Języka_Polskiego_PWN_on-line: \"szkoła wyższa - szkoła kształcąca pracowników naukowych oraz najwyżej kwalifikowanych pracowników w poszczególnych zawodach; uczelnia - 1. zob. szkoła wyższa, 2. budynek, w którym mieści się szkoła wyższa; akademia - 1. wyższa uczelnia, 2. instytucja skupiająca wybitnych uczonych lub artystów, 3. oficjalna uroczystość zorganizowana z okazji jakiegoś święta; politechnika - wyższa uczelnia techniczna kształcąca specjalistów w różnych dziedzinach techniki i dająca im tytuł inżyniera; uniwersytet - wyższa uczelnia obejmująca zwykle kilka wydziałów nauk, mająca prawo nadawania stopni naukowych; wszechnica - 1. wyższa uczelnia, 2. seria wykładów popularnonaukowych\"; #Słownik_Języka_Polskiego_WDoroszewskiego: \"uczelnia - zakład naukowy, szkoła wyższego stopnia typu uniwersyteckiego; szkoła wyższa; czasem również w odniesieniu do innych dawnych typów szkół, zwłaszcza takich, które stanowiły dalszy etap nauczania w stosunku do podstawowego; akademia - 1. Akademia - nazwa szkoły filozoficznej założonej przez Platonw (IV w. p.n.e) w pobliżu Aten, w gaju poświęconym czci herosa Akademosa, 2. instytucja o charakterze społecznym lub państwowym skupiająca artystów, uczonych danej specjalności, 3. nazwa niektórych wyższych zakładów naukowych, 4. uroczyste zebranie publiczne poświęcone uczczeniu jakiejś osobistości lub wydarzeń historycznych, 5. daw. wyższa uczelnia obejmująca wszystkie dziedziny nauk, uniwersytet, wszechnica; politechnika - wyższa szkoła techniczna, pod względem organizacji i uprawnień wzorowana na uniwersytetach, 2. budynek w którym mieści się ta uczelnia; uniwersytet - wyższa uczelnia obejmująca zwykle kilka wydziałów nauk nietechnicznych, przygotowująca kadry pracowników naukowych oraz najwyżej kwalifikowanych pracowników w poszczególnych zawodach; wszechnica - wyższa uczelnia, uniwersytet\"; #Ustawa_z_dnia_20_lipca_2018_r._Prawo_o_szkolnictwie_wyższym: \"Art. 9. 1. Uczelnia posiada osobowość prawną. 2. Uczelnia jest autonomiczna na zasadach określonych w ustawie. 3. Uczelnia prowadzi studia na co najmniej jednym kierunku. 4. Uczelnia prowadzi działalność w swojej siedzibie, a w przypadku gdy siedziba znajduje się na obszarze związku metropolitalnego – na tym obszarze. Uczelnia może prowadzić działalność poza siedzibą albo tym obszarem – w swojej filii. 5. Organy władzy publicznej mogą podejmować rozstrzygnięcia dotyczące uczelni tylko w przypadkach przewidzianych w ustawach.”"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q38723"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_e0f98a98-bea3-46da-9859-12aab008f5f9 ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_235> ;
    ns2:altLabel "Hochschule"@de,
        "academy"@en,
        "college"@en,
        "higher education institution"@en,
        "university"@en,
        "grande école"@fr,
        "université"@fr,
        "établissement d'enseignement supérieur"@fr,
        "schola superior"@la,
        "akademia"@pl,
        "politechnika"@pl,
        "uczelnia"@pl,
        "uczelnia akademicka"@pl,
        "uczelnia zawodowa"@pl,
        "uniwersytet"@pl,
        "wszechnica"@pl,
        "высшее учебное заведение"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "instytucja badawcza"@pl,
        "instytut"@pl,
        "szkoła"@pl .

:object_type_9200d1a4-ccfe-4a39-831c-ce14e426af21 a owl:Class ;
    rdfs:label "baza eksploatacyjna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Baza eksploatacyjna znajduje się tam, gdzie siedzibę mają firmy i zakłady świadczące usługi transportowe samochodami ciężarowymi i/lub dostawczymi."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczony obszar postoju, naprawy i konserwacji pojazdów oraz załadunku, rozładunku i przeładunku"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT10k: \"s. 154: Zespół pomieszczeń i urządzeń, służących do przechowywania i obsługi pojazdów komunikacji miejskiej (tramwajów, autobusów) - zajezdnia, lub pojazdó samochodowych służących do transportu towarów - baza transportowa\"; #ActLaw_2013_transport: \"poz. 567, s. 1: baza eksploatacyjna – miejsce wyposażone w odpowiedni sprzęt techniczny i urządzenia techniczne umożliwiające prowadzenie działalności transportowej w sposób zorganizowany i ciągły, w skład której wchodzi co najmniej jeden z następujących elementów: miejsce postojowe, miejsce załadunku, rozładunku lub łączenia ładunków, miejsce konserwacji lub naprawy pojazdów\"; #WikiPL: \"Baza eksploatacyjna – miejsce wyposażone w odpowiedni sprzęt techniczny i urządzenia techniczne umożliwiające prowadzenie działalności transportowej, w skład której wchodzi co najmniej jeden z następujących elementów: miejsce postojowe, miejsce załadunku, rozładunku lub łączenia ładunków, miejsce konserwacji lub naprawy pojazdów\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_45>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_222> .

:object_type_94d71a16-4053-46de-a89d-adc30d730632 a owl:Class ;
    rdfs:label "hala sportowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Hale sportowe pojawiają się w miastach od XIX wieku. Hale sportowe mogą znajdować się na terenie szkolnym lub na terenie należącym do klubów sportowych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do uprawiania ćwiczeń i treningów sportowych oraz przeprowadzania zawodów sportowych, z wyznaczoną do tego celu przestrzenią wewnątrz budynku i trybunami dla obserwujących"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#NIK: \"obiekt sportowy o wymiarach areny nie mniejszych niż 19x36 m\"; #WikiPL: \"Sala gimnastyczna (z gr. γυμνάσιον gymnásion – \"miejsce służące gimnastyce\") – miejsce przeznaczone do uprawiania sportu, przeważnie jako pomieszczenie wchodzące w skład zabudowań szkolnych\"; #WikiEN: \"A gymnasium, also known as a gym, is a covered location for athletics\"; #Duden: \"die Sporthalle - Halle zur Ausübung des Sports und für Sportveranstaltungen\"; #WikiDE: \"Eine Turnhalle (auch Sporthalle oder Turnsaal) ist eine gedeckte Halle oder ein entsprechend großer, hallenartiger Raum in einem Gebäude zur Ausübung verschiedener Sportarten\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1076486"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_122> ;
    ns2:altLabel "der Turnsaal"@de,
        "die Sporthalle"@de,
        "die Turnhalle"@de,
        "athletics building"@en,
        "sports hall"@en,
        "centre sportif"@fr,
        "équipement sportif"@fr,
        "спортивное сооружение"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "gym"@pl,
        "gymnasium"@pl,
        "sala gimnastyczna"@pl,
        "sports venue"@pl .

:object_type_9579cb3f-9a6d-4b92-b440-993251c21473 a owl:Class ;
    rdfs:label "szpital"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Nowoczesne szpitale rozwinęły się w końcu XVIII i w pierwszej połowie XIX w. Posiadanie oddzielnej wolnostojącej siedziby stało się wymogiem dla szpitali dopiero w końcu XIX w. Wcześniej mogły być ulokowane w kamienicy czynszowej (np. szpital św. Rocha w Warszawie), w dobudowywanych kolejnych aneksach (Szpital Ewangelicki w Warszawie). Zwarte, wielkogabarytowe siedziby szpitali (np. szpital przy ul. Kopernika w Warszawie) ustąpiły w XIX w. zabudowie pawilonowej (np. szpital Dzieciątka Jezus w Warszawie)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do leczenia pacjentów, którzy wymagają stałej opieki"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"instytut dla ubogich, schorzałych, lazaret, ubożnica\"; #SJP_1900-1927: \"6 t.: [znaczenie 1 i 2 związane z przytułkami] 3) zakład leczenia chorych stale w nim przebywających\"; #SJP_1978: \"3 t.: zakład lecznictwa zamkniętego służący badaniu i leczeniu chorych wymagających stałej opieki lekarskiej i pielęgniarskiej, odpowiednich zabiegów leczniczych i diagnostycznych\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q16917"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function26> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_121> ;
    ns2:altLabel "Krankenhaus"@de,
        "hospital"@en,
        "hôpital"@fr,
        "nosocomium"@la,
        "valetudinarium"@la,
        "klinika"@pl,
        "lecznica"@pl,
        "bol'nica"@ru .

:object_type_96dff621-9791-495c-8aca-81ef5131e9fa a owl:Class ;
    rdfs:label "nazwa"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID123 ;
    rdfs:comment "Nazwy są ważnym atrybutem i charakteryzują wszystkie obiekty, w tym nazwy własne charakteryzują liczne instancje."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyraz, wyrażenie lub jakakolwiek inna forma językowa (np. zdanie) służąca do wyróżnienia jednego przedmiotu (np. instytucji, osoby, produktu, utworu, usługi) spośród innych; od \"deskrypcji jednostkowej\" (np. obecny premier Rzeczypospolitej Polskiej) nazwa własna (np. Jerzy Buzek) różni się tym, że przysługuje oznaczanemu przez nią przedmiotowi dlatego, że w drodze arbitralnej decyzji tak został nazwany, a nie dlatego, że ma jakieś szczególne cechy"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Kotarbinski_1990: \"s. 11: Tylko nazwy oznaczają, gdy wyrażają, wypowiadają, znaczą wszelkie zwroty językowe. Oznaczać bowiem dany przedmiot w danym języku — to tyle, co być nazwą tego przedmiotu w tym języku, innymi słowy — nadawać się w tym języku na orzecznik w zdaniu prawdziwym typu „A jest B” o tym przedmiocie (przy zasadniczym rozumieniu spójki „jest”). W ogóle zaś być nazwą — to tyle, co nadawać się do roli orzecznika we wszelkim zdaniu „A jest B” przy zasadniczym rozumieniu spójki „jest”\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q123"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_99579e54-9c44-412a-9eb7-cf43af7ca4a5 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_2 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "Benennung"@de,
        "Name"@de,
        "name"@en,
        "nom"@fr,
        "nomine"@la,
        "definiendum"@pl,
        "imya"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "określenie"@pl .

:object_type_976b50a7-cbff-4100-85c8-e9406b409333 a owl:Class ;
    rdfs:label "przeprawa promowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Przeprawa promowa, tak jak przeprawa łodziami, pozwala na podróż do lub z miasta znajdującego się na brzegu cieku lub zbiornika wodnego, a także komunikacji wewnątrz miasta (między przeciwnymi brzegami, tak zwana żegluga poprzeczna, lub między przystaiami znajdującymi się na tym samym brzegu). Przeprawy promowe zwykle stanowią uzupełnienie lądowych ciągów komunikacyjnych"@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "stałe pukty załadunku i wyładunku znajdujące się na brzegach cieku lub zbiornika wodnego między którymi odbywa się regularny transport ludzi, towarów i innych środków transportu za pomocą promu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT10K: \"s. 171, przeprawa promowa - Pr, przeprawa promowa jest częścią szlaku komunikacyjnego łączącego brzegi rzeki, kanału, lub zbiornika wodnego za pomocą promu\"; #WikiPL: \"przeprawa promowa – sposób przemieszczania ludzi, samochodów, pociągów i ładunków za pomocą urządzeń pływających (promów) pomiędzy stałymi punktami załadunku i wyładunku\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q18984099"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_3adcd5ac-583b-4ab1-bd17-b9a0f59694be ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_2>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_32> ;
    ns2:altLabel "Fährverbindung"@de,
        "ferry crossing"@en,
        "ferry route"@en,
        "ligne ferry"@fr,
        "przewóz promem"@pl,
        "tramwaj wodny"@pl,
        "паромное сообщение"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "bród"@pl,
        "most"@pl,
        "przeprawa łodziami"@pl .

:object_type_990c609f-404c-412e-8d74-67ef8c991442 a owl:Class ;
    rdfs:label "filharmonia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Prototypem filharmonii były sale balowe w pałacach, w których znajdowały się galerie na pomieszczenie orkiestry. Jako budynki specjalnie przeznaczone dla występów muzyków stały się częścią miast w XIX wieku. Warunkiem ich powstania było istnienie instytucji muzycznych, które je prowadziły i których były siedzibami."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym publiczność gromadzi się w celu słuchania utworów muzycznych, który pod jednym dachem mieści jedną lub kilka scen dla muzyków, zaplecze oraz miejsca dla widowni"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"brak hasła\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: towarzystwo a. instytucja, mająca na celu rozwój muzyki i zapoznawanie z nią ogółu\"; #SJP_1978: \"1 t.: instytucja dysponująca stałym zespołem wykonawczym, złożonym z instrumentalistów i śpiewaków pod kierunkiem dyrygenta, mająca na celu organizowanie koncertów i rozpowszechnianie muzyki (symfonicznej, kameralnej); budynek, w którym się odbywają koncerty organizowane przez tę instytucję\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1060829"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> ;
    ns2:altLabel "Philharmonie"@de,
        "concert hall"@en,
        "salle de concerte"@fr,
        "sala koncertowa"@pl,
        "филармония"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "opera"@pl,
        "teatr"@pl,
        "teatr muzyczny"@pl .

:object_type_998d090f-d029-41cd-a98d-2f95af5a5d09 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom jednorodzinny"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Domy jednorodzinne były najczęściej występującym rodzajem budynku istniejącego na przedmieściach miast, poza murami miejskimi. Ten typ budowli charakteryzował te miasta i części miast, które znajdowały się we wczesnym etapie rozwoju, np. kolonie rzemieślników w XIX w., np. tkaczy lnu w Okręgu Łódzkim pierwszych dekad XIX w., którzy mieli sami uprawiać swój surowiec. W ciągu XIX wieku d.j. stał się modelową formą mieszkalną w projektach rozszerzania miast i nowych osiedli przeznaczonych dla burzuazji i urzędników. Szczególnym rodzajem domu jednorodzinnego w Rzeczypospolitej był dworek szlachecki."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do zamieszkania jednej rodziny"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[dom]: budynek dla mieszkania ludzi wystawiony\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: [dom]: budynek mieszkalny\"; #SJP_1978: \"1 t.: [dom]: budynek przeznaczony na mieszkania, na pomieszczenia dla zakładów pracy, instytucji itp.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1307276"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_2 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_106> ;
    ns2:altLabel "Einfamilienhaus"@de,
        "detached house"@en,
        "maison individuel"@fr,
        "maison particulière"@fr,
        "domus"@la,
        "villa"@la,
        "kottedż"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "willa"@pl .

:object_type_99a68108-ea6a-43a3-a52b-50e8780fac2e a owl:Class ;
    rdfs:label "dom pogrzebowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Pojawienie się domów pogrzebowych na cmentarzach związane jest z przejęciem zarządu nad cmentarzami przez jednostki samorządu lokalnego i nadawaniem cmentarzom świeckiego (lub wielowyziowego) charakteru. Domy przedpogrzebowe znajdują się albo w obrębie cmentarza, albo w niedalekiej od niego odległości."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do przechowywania zwłok do czasu pogrzebu oraz odbywania ceremonii przed pochówkiem"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#ActLaw_1959_cemetery: \"s. 2: Na każdym cmentarzu powinien być dom przedpogrzebowy lub kostnica, które służą: 1) do składania ciał osób zmarłych do czasu ich pochowania; 2) do wykonywania oględzin zwłok ludzkich dla celów sądowo-lekarskich, sanitarnych oraz policyjnych; 3) do wykonywania innych czynności związanych z chowaniem zwłok\"; #WikiPL: \"Dom przedpogrzebowy (również dom pogrzebowy) – budynek pełniący funkcje funeralne o charakterze świeckim\"; #WikiDE: \"Eine Trauerhalle ist ein für Bestattungszeremonien bestimmtes Gebäude, oft auf einem Friedhof. Im Hinblick auf kirchliche Bestattungen spricht man auch von einer Aussegnungshalle oder Friedhofskapelle, selbst wenn das Bauwerk nicht im Eigentum einer Kirche steht\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q98785614"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_124> ;
    ns2:altLabel "die Trauerhalle"@de,
        "funeral hall"@en,
        "salle de recueillement"@fr,
        "dom przedpogrzebowy"@pl .

:object_type_a120c19b-c0ed-41af-91bc-d5540c46cbbc a owl:Class ;
    rdfs:label "kaplica wolnostojąca"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Kaplice wolnostojące pojawiające się w przestrzeni miejskiej mogą stanowić samodzielne ośrodki kultu, poprzedzać istnienie kościołów (np. kaplica Świętego Krzyża na przedmieściach Warszawy), służyć jako miejsce pochówku (kaplice grobowe-mauzolea), towarzyszyć innym budowlom lub wydzielonym przestrzeniom (kaplice wolnostojące przy szpitalach, kaplice cmentarne). Kaplice pojawiają się w różnym czasie i mają różną proweniencję (np. kaplice powstałe z fundacji mieszczańskich, szlacheckich, duchowieństwa, książęcych, królewskich itp.), mogą świadczyć o rozwoju kultury i sztuki, religijności mieszkańców lub fundatorów."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "niewielka chrześcijańska budowla sakralna służąca do odprawiania kultu (np. celebracja mszy, modlitwa) lub będąca (rzadko) miejscem pochówku, zawierająca ołtarz lub ołtarze"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_PWN_online: \"1.  niewielka budowla sakralna\"; #SJPDoroszewski: \"mały kościółek; boczna część kościoła mająca ołtarz i tworząca oddzielną całość; oddzielny pokój z ołtarzem do odprawiania nabożeństwa\"; #EncPWN: \"kaplica [czes. < łac.], arch. niewielka budowla sakralna, wolno stojąca lub połączona z większym kompleksem architektonicznym (głównie kościołem), bądź też wydzielone pomieszczenie z ołtarzem, stanowiące część większej budowli\"; #Prawo_kanoniczne_(katolicyzm): \"Kan. 1223 – Przez kaplicę rozumie się miejsce przeznaczone, za zezwoleniem ordynariusza, do sprawowania kultu Bożego, dla pożytku jakiejś wspólnoty lub grupy wiernych, którzy się w nim zbierają, do którego za zgodą kompetentnego przełożonego mogą przychodzić także inni wierni\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q108325"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_124> ;
    ns2:altLabel "Kapelle"@de,
        "chapel"@en,
        "chapelle"@fr,
        "capella"@la,
        "oratorium"@la,
        "kaplica"@pl,
        "świątynia"@pl,
        "часовня"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "kapliczka"@pl,
        "kościół"@pl,
        "kościółek"@pl .

:object_type_a268a097-62d6-41bd-888c-2e283962c99d a owl:Class ;
    rdfs:label "zbiornik zaporowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Zbiornik zaporowy tworzony jest poprzez spiętrzenie wód rzecznych w dnie doliny rzecznej. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "śródlądowy sztuczny zbiornik wodny, powstały poprzez budowę zapory na cieku wodnym"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#Wikidata: "artificial lake impounded using a dam or lock to store water"
#EncPWN: "sztuczny zbiornik wodny utworzony przez budowlę piętrzącą — zaporę lub jaz"
#NazGeoPl: "sztucznie utworzone zagłębienie wypełnione wodą stojącą, np. wyrobisko, zapadlisko, glinianka lub zbiornik powstały przez spiętrzenie rzeki tamą (np. zbiornik retencyjny)\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q131681"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function33> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function1 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_46> ;
    ns2:altLabel "der Stausee"@de,
        "artificial lake"@en,
        "reservoir"@en,
        "lac de barrage"@fr,
        "zalew"@pl,
        "дамбовое водохранилище"@ru .

:object_type_a6b00e83-ac3e-4192-a56d-fa843b16f08d a owl:Class ;
    rdfs:label "rakarnia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Znajdują się na obrzeżach miast. W okresie przedindustrialnym często doły rakarskie, w których kaci lub rakarze zakopywali szczątki zwierzęce, znajdowały się tuż przy miejskim miejscu straceń lub na nim samym. Współcześnie grzebowiska dla zwierząt znajdują się na terenie kompleksu rakarskiego."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "zakład, w których zabija się bezpańskie i stare zwierzęta oraz utylizuje się ich truchła"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_Doroszewski: \"zakład, gdzie rakarz przechowuje lub zabija złapane psy\"; #Duden: \"die Abdeckerei - Arbeitsstätte des Abdeckers, der Abdeckerin; die Tierkörperbeseitigungsanstalt - Abdeckerei\"; #WikiDE: \"die Tierkörperbeseitigungsanstalt - die Anlagen zur Tierkörperverwertung bezeichnet, in denen Tierkörper, Tierkörperteile (Schlachtabfälle) und andere Erzeugnisse, deren unschädliche Beseitigung geboten war, beseitigt wurden\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q47006425"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_43> ;
    ns2:altLabel "die Abdeckerei"@de,
        "die Schinderei"@de,
        "die Tierkörperbeseitigungsanstalt"@de,
        "knacker's yard"@en,
        "knackery"@en,
        "ecorcherie"@fr .

:object_type_a930bc63-2a5f-435f-a40c-9fd463d1e04d a owl:Class ;
    rdfs:label "podgrodzie"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Podgrodzia są przedstawiane w literaturze przedmiotu jako ośrodki miejskie przed przełomem lokacyjnym lub jako jako podstawa funkcjonowania wczesnych gmin lokacyjnych; zazwyczaj traciły na znaczeniu lub zanikały po lokacji."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "osada zależna od grodu funkcjonalnie (zaspokajała potrzeby mieszkańców grodu) i przestrzennie (przylegała do niego), ale będąca poza jego granicą i nie wchodząca w skład grodu."@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] .

:object_type_aaa059bd-ee25-44b2-9598-340040fde343 a owl:Class ;
    rdfs:label "sala gimnastyczna"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Sale gimnastyczne pojawiają się w miastach od XIX wieku. Sale gimnastyczne mogą znajdować się na terenie szkolnym lub na terenie należącym do klubów sportowych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do uprawiania ćwiczeń i treningów sportowych oraz przeprowadzania zawodów sportowych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#NIK: \"obiekt sportowy o wymiarach areny mniejszych niż 19x36 m\"; #WikiPL: \"Sala gimnastyczna (z gr. γυμνάσιον gymnásion – \"miejsce służące gimnastyce\") – miejsce przeznaczone do uprawiania sportu, przeważnie jako pomieszczenie wchodzące w skład zabudowań szkolnych\"; #WikiEN: \"A gymnasium, also known as a gym, is a covered location for athletics\"; #Duden: \"die Sporthalle - Halle zur Ausübung des Sports und für Sportveranstaltungen\"; #WikiDE: \"Eine Turnhalle (auch Sporthalle oder Turnsaal) ist eine gedeckte Halle oder ein entsprechend großer, hallenartiger Raum in einem Gebäude zur Ausübung verschiedener Sportarten\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1076486"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_122> ;
    ns2:altLabel "der Turnsaal"@de,
        "die Sporthalle"@de,
        "die Turnhalle"@de,
        "athletics building"@en,
        "sports hall"@en,
        "centre sportif"@fr,
        "équipement sportif"@fr,
        "спортивное сооружение"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "gym"@pl,
        "gymnasium"@pl,
        "sala gimnastyczna"@pl,
        "sports venue"@pl .

:object_type_aae23731-a4e5-437c-9284-f0791a530d51 a owl:Class ;
    rdfs:label "kapliczka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Kapliczki występują zarówno w przestrzeni miejskiej, jak i wiejskiej. Początkowo chyba głównie poza głównym centrum miejskim, w miarę rozwoju przestrzennego miasta znajdują się w przestrzeni miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "niewielka budowla religijna z wizerunkiem świętego, stawiana przy drogach lub na rozstajach dróg"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"mały domek z figurą świętego lub obrazem wewnątrz, stawiany przy drogach lub zawieszany na drzewach\"; #SJP_Doroszewski: \"mały budynek, stawiany zwykle przy drogach lub skrzyneczka, zawieszona na drzewach, z obrazami czy figurami świętych\"; #WikiPL: \"niewielka budowla kultowa, wznoszona przy drogach lub rozdrożach w celach wotywnych, dziękczynnych, obrzędowych itp., w najprostszej formie drewniana skrzynka z obrazem lub rzeźbą – świątkiem Jezusa, Matki Bożej lub świętego zawieszona na drzewie lub słupie. W formie rozbudowanej niewielka forma architektoniczna drewniana lub murowana, czasami mała kaplica\"; #WikiDE: \"Ein Heiligenhäuschen ist ein religiöses Kleinbauwerk zum Schutz einer darin aufgestellten Heiligenfigur oder eines Heiligenbildes. Die Häuschen stehen an Straßen und Wegen, in freier Landschaft oder mitten im Ort. Man findet sie häufig an Wallfahrts- und Prozessionswegen, regional werden sie auch Prozessionshäuschen, Altar- oder Andachtshäuschen oder Kapellenbildstöcke gent und zu den Bildstöcken gezählt\"; #WikiDE: \"Ein Bildstock, in Hessen als Heiligenstock, in Österreich und Bayern auch als Marterl oder Marter, Materle, Materla, Wegstock oder Kreuz bezeichnet, in der Schweiz als Helgenstöckli, ist als religiöses Kleindenkmal ein meist an Wegen stehender Pfeiler aus Holz oder Stein, der ein skulpturales oder gemaltes Votiv- oder Andachtsbild (meist das Abbild eines Heiligen, einer Szene mit Heiligen oder des gekreuzigten Christus) trägt\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_55>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_271> ;
    ns2:altLabel "das Heiligenhäuschen"@de,
        "der Bildstock"@de,
        "roadside shrine"@en ;
    ns2:hiddenLabel "shrine"@pl .

:object_type_ac12742c-d73a-48d4-ba95-1df793c1d567 a owl:Class ;
    rdfs:label "zapora"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla hydrotechniczna przegradzająca dolinę rzeki w celu spiętrzenia wody oraz ochrony przed powodziami"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"budowla przegradzająca dolinę rzeki i spiętrzająca wodę, z której tworzy się zbiornik wodny\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q12323"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function27> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_32> ;
    ns2:altLabel "die Talsperre"@de,
        "dam"@en,
        "barrage"@fr,
        "Moles"@la,
        "zapora wodna"@pl,
        "плотина"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "tama"@pl .

:object_type_ac531301-118f-41ce-9fcc-c574cfee10f8 a owl:Class ;
    rdfs:label "dźwig"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Dźwigi użwane były w portach, fabrykach, kopalniach. W przypadku placów budowy dźwigi miały charakter tymczasowy. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "urządzenie służące do podnoszenia i przenoszenia ładunków"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "maszyna z długim, ruchomym ramieniem służąca do przenoszenia ładunku"
#EncPWN: "winda, wyciąg pionowy, rodzaj dźwignicy do pionowego przemieszczania ludzi lub ładunków;"
#SJP_Doroszewski: "maszyna służąca do podnoszenia i przenoszenia ciężarów w portach, fabrykach, budownictwie itp."
#OxfDic: "A large, tall machine used for moving heavy objects by suspending them from a projecting arm or beam.\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q178692"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function16 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_38> ;
    ns2:altLabel "der Kran"@de,
        "crane"@en,
        "grue"@fr,
        "Кран"@ru .

:object_type_acffdd09-72ab-43d4-937e-acf45d1d000d a owl:Class ;
    rdfs:label "manufaktura"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "#SJPDoroszewski \"faza przejściowa pomiędzy warsztatem rzemieślniczym a fabryką\"; Manufaktura jako przedsiębiorstwo mogła być scentralizowana lub rozproszona (kilka małych warsztatów)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym produkcja jest oparta na podziale pracy (zadań) i pracy rękodzielniczej"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJPDoroszewski: "1. przedsiębiorstwo przemysłowe we wczesnej fazie produkcji kapitalistycznej, oparte na pracy rękodzielniczej, będące fazą przejściową między warsztatem rzemieślniczym a fabryką; 2. praca rękodzielnicza, rękodzielnictwo"
#EncPWN: "[łac.], forma produkcji przemysłowej oparta na podziale pracy i technice ręcznej”
#wiki.pl: "(łac. manus „ręka”, manufactura „rękodzieło”) – zakład produkcyjny, w którym produkcja masowa złożonego produktu końcowego odbywa się ręcznie i oparta jest na podziale pracy: poszczególne etapy produkcji wykonywane są przez pracowników wyspecjalizowanych w ich wykonywaniu"
#CambridgeDictionary: "a word used in the past for a factory, sometimes still used in the names of companies\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q380342"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_0437e050-d57a-4943-bbf8-26a3e99946dc ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_116> ;
    ns2:altLabel "Manufaktur"@de,
        "manufactory"@en,
        "manufacture"@fr,
        "мануфактура"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "atelier"@pl .

:object_type_aec97339-c438-4e5b-a687-29dd14ba1f08 a owl:Class ;
    rdfs:label "wał przeciwpowodziowy lub grobla"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "Sztuczny, ziemny wał, na ogół przy rzece, pełniący funkcje przeciwpowodziowe, lub wał ziemny, rozdzielający wody stojące, w szczególności obwałowania stawów rybnych. "@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP, grobla: \"wał ziemny usypany w celu spiętrzenia wody w rzece lub rozdzielenia stawów\" #duden: \"Damm: künstlich errichteter Wall\", #duden: \"Deich: aufgeschütteter Erddamm längs eines Flusses oder einer Meeresküste zum Schutz tiefer liegenden Geländes gegen Überschwemmung\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q105190"^^xsd:url ;
    ns2:altLabel "der Damm"@de,
        "der Deich"@de,
        "embankment"@en,
        "levee"@en,
        "digue"@fr,
        "agger"@la,
        "diga"@la,
        "grobla"@pl,
        "wał przeciwpowodziowy"@pl,
        "дамба"@ru .

:object_type_b029035e-6cd9-49eb-a234-f582608fdc57 a owl:Class ;
    rdfs:label "zakład poprawczy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Zakłady poprawcze, tak jak inne instytucje wywodzące się od przytułków, były zakładane w miastach dla przebywających w danym mieście dzieci. Przy czym były one skierowane do dzieci uzych z różnych względów za zdemoralizowane. Współcześnie, gdy zakłady poprawcze stanowią część państwowego systemu penitencjarnego do danego zakładu poprawczego mogą być skierowane osoby nie tylko z miasta będącego siedzibą tej instytucji."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek instytucji wychowawczej zajmującej się zdemoralizowanymi nieletnimi"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: „Zakład poprawczy (ZP), potocznie poprawczak – specjalna placówka resocjalizacyjna dla nieletnich od 13. do 21. roku życia, skierowanych ze schroniska dla nieletnich. Zapewnia naukę i kształcenie zawodowe, zajęcia kulturalno-oświatowe i sportowo-rekreacyjne”; #SJP: „zakład poprawczy – zakład wychowawczy dla nieletnich przestępców”; #EncPWN: „zakład poprawczy, dom poprawczy, w Polsce środek poprawczy stosowany przez sąd rodzinny względem nieletniego, który po ukończenu 13, a przed ukończeniem 17 lat dopuścił się czynu karalnego, jeżeli przemawiają za tym wysoki stopień demoralizacji nieletniego oraz okoliczności i charakter czynu; w zakładzie poprawczym nieletni przebywa do 21. roku życia, warunkowo zwolnić go można po 6 mies. pobytu; umieszczenie w zakładzie poprawczym może sąd zawiesić tytułem próby na czas od 1 do 3 lat (stosując wówczas środki wychowawcze)”"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q18050"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function30> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Jugendstrafanstalt"@de,
        "youth detention center"@en,
        "établissement pénitentiaire pour mineurs"@fr,
        "dom poprawczy"@pl,
        "poprawczak"@pl,
        "воспитательная колония"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "dom dziecka"@pl,
        "przytułek"@pl,
        "więzienie"@pl,
        "zakład karny"@pl .

:object_type_b0856dcf-c931-43bc-a723-37d74a73fd75 a owl:Class ;
    rdfs:label "bank"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Siedziby banków (domów bankowych) pojawiły się najwcześniej w nowożytnych Włoszech, gdzie jako pierwsza pojawiła się sama instytucja. Była to instytucja o charakterze prywatnym, więc wygląd i okazałość gmachów bankowych zależały od zamożności instytucji oraz siły gospodarki kapitalistycznej w danym kraju lub mieście. W końcu osiemnastego wieku pojawiły się banki państwowe, a w dziewiętnastym - banki spółdzielcze, co miało wpływ na bardziej okazałe gmachy mieszczące te instytucje. W jednym mieście istniało kilka lub kilkadziesiąt banków, mieszczących się w wolnostojących gmachach lub w części kamienic mieszkalnych oraz gmachów publicznych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "gmach instytucji fisowych, dostępny dla klientów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"wekslarstwo, kupczenie pieniędzmi; kantor prywatny lub publiczny, gdzie biorą i pożyczają pieniędzy, za procent, czynsz, prowizją, opłatę roczną […]\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: instytucja otrzymująca kredyt i udzielająca go innym, zajmująca się obrotami pieniężnymi\"; #SJP_1978: \"1 t.: przedsiębiorstwo przeprowadzające operacje pieniężne, głównie kredytowe, np. przyjmowanie wkładów od klientów, zaciąganie pożyczek w innych bankach, udzielanie kredytów, emitowanie banknotów, obligacji i in.; gmach, w którym się mieści ta instytucja\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q22687"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_112> ;
    ns2:altLabel "Bank"@de,
        "bank"@en,
        "banque"@fr,
        "argentaria"@la,
        "instytucja fisowa"@pl,
        "банк"@ru .

:object_type_b0d0a5cd-5dce-4b7b-99ec-767e82432944 a owl:Class ;
    rdfs:label "żłobek"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Powstanie żłobków we współczesnym rozumieniu jest zjawiskiem XX-wiecznym."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce opieki nad dziećmi w wieku przedprzedszkolnym, może być w oddzielnie stojącym budynku, może być częścią innego budynku"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#ActLaw_2011_childcare: \"Art.10.Do zadań żłobka iklubu dziecięcego należy wszczególności: 1)zapewnienie dziecku opieki w warunkach bytowych zbliżonych do warunków domowych; 2) zagwarantowanie dziecku właściwej opieki pielęgnacyjnej oraz edukacyjnej, przez prowadzenie zajęć zabawowych zelementami edukacji, z uwzględnieniem indywidualnych potrzeb dziecka; 3) prowadzenie zajęć opiekuńczo-wychowawczych iedukacyjnych, uwzględniających  rozwój  psychomotoryczny  dziecka,  właściwych  do  wieku dziecka.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q364005"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "die Kindertagesstätte"@de,
        "die Kita"@de,
        "die Krippe"@de,
        "day care"@en,
        "nursery"@en,
        "crèche"@fr,
        "żłobek"@pl,
        "Детские ясли"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "ochronka"@pl .

:object_type_b365f4c9-1d2a-4b38-b646-f7b5c2dd130f a owl:Class ;
    rdfs:label "dom dla bezdomnych"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Domy dla bezdomnych mogą funkcjonować zarówno w miastach jak też innych typach miejscowości. Oprócz schronisk, które mogą zapewniać całodobową opiekę nad osobami bezdomnymi, część domów dla bezdomnych funkcjonuje jako noclegownie zapewniające osobom bezdomnych nocleg w bezpiecznych dla zdrowia i życia warunkach lub ogrzewalnie gdzie osoby bezdomne mają zagwarantowany bezpieczny pobyt interwencyjny i dostęp do ciepła i przynajmniej do miejsca siedzącego. Przebywanie w domu dla bezdomnych może się wiązać z pewnymi ograniczeniami (np. zakaz spożywania alkoholu), zasady te są określane przez instytucje prowadzące dane schronisko."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym osoby bezdomne mogą czasowo mieszkać"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Wikipedia: \"Schroniska dla bezdomnych przeznaczone są dla osób, które nigdzie nie są zameldowane, często nie posiadają dowodów tożsamości i stałych źródeł dochodu. Często podopieczni schronisk obciążeni są nałogami (alkoholizm, narkomania). Społeczność schronisk w dużej mierze składa się z ludzi, którzy weszli w konflikt z prawem. Prowadzone są przez organizacje pozarządowe (zakony, fundacje, stowarzyszenia itp.). Na swoją działalność pozyskują fundusze w większości od sponsorów, a w mniejszym stopniu i od władz lokalnych na terenie, na którym funkcjonują. Do zadań schroniska należy: zaspakajanie podstawowych potrzeb bytowych (zapewnienie bezpiecznego schronienia, wyżywienie, odzież); pomoc w leczeniu wszelkiego rodzaju chorób i uzależnień; pozyskiwanie miejsc pracy dla podopiecznych; pomoc w powrocie do społeczeństwa, uczestnictwo w życiu społecznym i rodzinnym\"; #SJP_online: \"noclegownia - miejsce przeznaczone na nocleg dla ludzi przebywających daleko od domu lub niemających domu\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q772298"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function19 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Notschlafstelle"@de,
        "homeless shelter"@en,
        "centre d'hébergement et de réinsertion sociale"@fr,
        "noclegownia"@pl,
        "ogrzewalnia"@pl,
        "przytułek"@pl,
        "schronisko dla bezdomnych"@pl,
        "ночлежные дома"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "dom dziecka"@pl,
        "dom stałego pobytu"@pl,
        "schronisko dla samotnych matek"@pl,
        "szpital przednowożytny"@pl .

:object_type_b5de8417-667b-434d-a619-e2c96abfb452 a owl:Class ;
    rdfs:label "oficyna"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Oficyny, czyli części kamienic czynszowych i domów mieszczańskich, istniały od średniowiecza i były stałym, choć ukrytym zwykle przed okiem przechodniów elementem przestrzeni miasta. Mieszkania w nich oferowane były często gorszej jakości niż w domu frontowym (szczególnie w oficynach bocznych: płytsze, mniej przewiewne mieszkania) i w związku z tym tańsze w wynajmie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do zamieszkania ludzi, będący częścią zabudowań kamienicy lub domu mieszczańskiego, znajdujący się za domem frontowym i z nim połączony"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"potoczna budowa przy pałacu lub dworze pańskim\"; #SJP_1900-1927: \"3 t.: 3) pawilon domu od podwórza, skrzydło\"; #SJP_1978: \"2 t.: boczne skrzydło kamienicy lub budynek stojący za kamienicą frontową\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_108> ;
    ns2:altLabel "Nebengebäude"@de,
        "outbuilding"@en,
        "side building"@en,
        "dépendance"@fr,
        "dom boczny"@pl,
        "dom tylny"@pl,
        "skrzydło"@pl,
        "fligel'"@ru .

:object_type_b740e23b-43af-41de-ba8c-7dfd7e131f1b a owl:Class ;
    rdfs:label "rezydencja ambasadora"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Ambasady znajdują się zwykle w miastach (stolice państw, miasta rezydencjonalne lub miasta ważne gospodarczo i handlowo), stąd również rezydencje ambasadorów znajdują się na ich terenie. Istnienie rezydencji ambasadora łączy się z powstawaniem stałych przedstawicielstw dyplomatycznych w miejsce doraźnie wysyłanych poselstw (sama idea stałego przedstawicielstwa dyplomatycznego w Europie narodziła się na przełomie XV i XVI w. w północnej Italii, później została wykorzystywana przez inne podmioty w tym przez dyplomację francuską, której instytucja stałego przedstawicielstwa zawdzięcza rozwój w XVI i XVII w., natomiast popularność tej formy prowadzenia stosunków dyplomatycznym urosła po zakończeniu Kongresu Westfalskiego w 1648 r.). W czasach nowożytnych miejsce zamieszkania ambasadora było połączone z jego działalnością dyplomatyczną (nie istniały oddzielne budynki administracyjne). Gmach przeznaczony do tego celu mógł być zbudowany przez państwo przyjmujące (np. pałac w Solurze będący rezydencją ambasadora Francji w Szwajcarii), wynajęty przez samego ambasadora (niekiedy zmieniający się ambasadorzy przekazywali sobie ten sam pałac). Dopiero w XIX i XX w. wykształcają się stałe budynki ambasad (rozmumianych jako urzędy i spełniających funkcje administracyjne i reprezentacyjne) i rezydencji (spełniających funkcje mieszkalne i reprezentacyjne) we współczesnym rozumieniu."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszkalny szefa misji dyplomatycznej wykorzystywany w czasie pełnienia przez niego misji w danym kraju"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Nahlik_1971: \"s. 179, Nietykalność siedziby posła jest roszerzeniem nietykalności jego osoby. Nie rozróżnia się przez cały omawiany okres między pomieszczeniami urzędowymi a mieszkalnymi, jedne i drugie obejmując nazwą 'rezydencji'. Ambasador przyjmuje w pałacu, w którym mieszka. Funkcje biurowe są skromną przybudówką do reprezentacyjnych i negocjacyjnych zajęć ambasadora. Z czasem dopiero tak się rozrosną, że będą wymagały lokalu oddzielnego\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_403 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Residenz des Botschafters"@de,
        "ambassador's residence"@en,
        "ambassadorial residence"@en,
        "résidence de l'ambassadeur"@fr,
        "rezydencja dyplomatyczna"@pl,
        "резиденция посла"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "ambasada"@pl,
        "konsulat"@pl .

:object_type_b7f4e710-0edf-4573-9069-8f72ad649520 a owl:Class ;
    rdfs:label "rogatka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Rogatki pojawiają się jako punkty kontrolne przy wjazdach do miast od XVIII w. zastępując w tej roli bramy miejskie. Ze względu na położenie na granicy miasta mogą służyć do określenia zasięgu danego ośrodka."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek na granicy miasta w którym pobierano opłaty, sprawowano kontrolę policyjną, a także sanitarną"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Rogatka – mały budynek, parterowy albo dwukondygnacyjny stawiany przy głównym trakcie komunikacyjnym prowadzącym do miasta. Był siedzibą miejskich władz skarbowych, których zadaniem było pobieranie opłat celnych i drogowych. Rogatki budowano na granicy miasta, stawiane były parami, po obu stronach drogi. Pomiędzy nimi ustawiano zamykającą przejście ruchomą barierę. Budowanie rogatek rozpoczęto w drugiej połowie XVIII wieku, czyli w okresie większej, wychodzącej poza dawniejsze bramy miejskie, rozbudowy miast. W Polsce klasycystyczne budynki rogatek zachowały się m.in. w Kaliszu (rogatka wrocławska), Płocku i Warszawie (rogatki Grochowskie i Mokotowskie). Współcześnie określenia rogatki miasta używa się także do określenia miejsca na granicy miejscowości przy drodze, nawet gdy nie ustawia się tu żadnych punktów pobierania opłat ani kontrolnych\"; #SJP: \"rogatka – 1. niewielki budynek na granicy miasta, gdzie dawniej mieścił się posterunek miejski i gdzie pobierano opłaty wjazdowe, 2. zapora drogowa\";  #SJP_Doroszewski: \"rogatka – granica miasta u wylotu głównych arterii; budynek, brama, szlaban itp. na granicy miasta; pobierano tu dawniej opłaty wjazdowe\"; #EncPWN: \"rogatka, XVIII–XIX w. posterunek pełniący funkcje celno-policyjne, mieszczący się w niewielkim, parterowym lub piętrowym budynku usytuowanym na granicach większych miast u wylotu głównej arterii, przy komorach granicznych i niektórych mostach; rogatki pojawiły się, gdy dawne bramy miejskie zostały wchłonięte przez rozszerzającą się zabudowę miast; zwykle wznoszono je parami po obu stronach drogi; w XIX wieku rogatki instalowano w miastach otoczonych budowanymi wówczas okopami granicznymi; składały się one z ruchomej bariery i 1–2 domów rogatkowych, przy których pobierano opłaty od przewożonych artykułów spożywczych i podatek na konserwację dróg, sprawowano kontrolę policyjną, a w razie potrzeby — sanitarną\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q7814332"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_403 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function31> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_112> ;
    ns2:altLabel "toll gate house"@en,
        "toll house"@en,
        "tollgate"@en,
        "tollhouse"@en,
        "poste de péage"@fr,
        "застава"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "brama miejska"@pl .

:object_type_b81274a4-44d6-455e-a23b-813f69af8588 a owl:Class ;
    rdfs:label "rzeka"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Definiowana tu rzeka stanowi część sieci wodnej, ma charakter liniowy i zachowuje ciągłość  przepływając np. przez zbiornik zaporowy lub na odcinku krytym. Należy ją odróżnić od pokrycia terenu wodą płynącą i od drogi wodnej, będącej częścią sieci komunikacyjnej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "duży, naturalny, powierzchniowy ciek wodny"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q4022"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_100bf5fc-6829-45cc-82fc-de49ff377e06 ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_1>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_1> ;
    ns2:altLabel "der Fluss"@de,
        "river"@en,
        "fluvius"@la .

:object_type_b87a19c8-2e5b-4a6f-bbd9-49263522f9ae a owl:Class ;
    rdfs:label "hala widowiskowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do organizacji dużych wydarzeń kulturalnych i sportowych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#NIK: \"Budynek o zwartej formie konstrukcyjnej. Zawiera w sobie pomieszczenie (halę), w którym umieszczone są miejsca dla widzów (widownię), powierzchnia, na której odbywają się zawody sportowe (np. boisko), występy artystyczne itp. Najczęściej pod widownią ustawioną amfiteatralnie umieszcza się szatnie, natryski i inne pomieszczenia związane z pełnioną przez budynek funkcją\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q18674739"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> ;
    ns2:altLabel "die Veranstaltungshalle"@de,
        "event venue"@en,
        "salle de spectacle"@fr,
        "зрительно-спортивный зал"@ru .

:object_type_bae3af60-e2ab-449e-aa42-d38c08ef7da1 a owl:Class ;
    rdfs:label "dom jednoizbowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Domy jednoizbowe były pierwotnymi formami domu mieszkalnego, które pojawiły się w neolicie. W późniejszych epokach domy jednoizbowe w miastach były wznoszone na mniej prestiżowcyh terenach, na przykład jako domy tylne na parcelach przedmiejskich."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "prosta forma budynku mieszkalnego, którego wnętrze tworzy jedną przestrzeń"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_2 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_106> ;
    ns2:altLabel "one room house"@en,
        "single cell"@en,
        "single pen"@en,
        "domicula"@la,
        "domuncula"@la,
        "domek"@pl,
        "однокомнатные жилище"@ru,
        "однокомнатный дом"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "dom"@pl,
        "dom letniskowy"@pl,
        "kamienica"@pl .

:object_type_bcdc67f9-7edc-438e-bfb4-0e7c05b81be4 a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła XIX wieku"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Status prawny regulowany ustawodawstwem państwowym, czasem dodatkowo religijnym, budynek zwykle jest własnością publiczną, czasem należy do instytucji. Szkoły publiczne istniały przez cały okres XIX w., ich istnienie regulowało ustawodawstwo, które mówiło o ich tworzeniu, normach, jakie powinny spełniać, o ich rodzajach i stopniach. Ich liczba była dużo niższa od prywatnych. Szkoły prywatne istniały także przez cały okres XIX w., wpierw głównie jako szkoły wyziowe (które potem włączano w sieć placówek publicznych utrzymywanych przez państwo), potem rosła liczba laickich szkół prywatnych, których właściciele wynajmowali przestrzeń w kamienicach czynszowych na cele szkolne. Właścicielem mogła być osoba prywatna lub stowarzyszenie/instytucja. Liczba szkół prywatnych osiągnęła kilkadziesiąt w Warszawie, dzieliły się według liczby klas. Były też słabo wyróżnione w przestrzeni miasta."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek instytucji edukacyjno-wychowawczej"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:object_23 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_0fa98011-dd8b-4e5f-b8c7-38d20fa3a6be ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit100 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_93839822-032f-464c-be36-7c713091777d ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_120> ;
    ns2:altLabel "Lehranstalt"@de,
        "Schule"@de,
        "school"@en,
        "école"@fr,
        "academia"@la,
        "schola"@la,
        "zakład naukowy"@pl,
        "ucziliszcze"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "szkoła wyższa"@pl,
        "uniwersytet"@pl .

:object_type_be91107f-325e-4aae-ab79-54cad605d405 a owl:Class ;
    rdfs:label "fosa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "W średniowieczu były często stosowanym rodzajem fortyfikacji. Okalały mury obronne. Współcześnie są spotykane w kompleksach zabytkowo-historycznych."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "rodzaj fortyfikacji w postaci głębokiego rowu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q88480"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit52 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_401 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_37> ;
    ns2:altLabel "Burggraben"@de,
        "fosse"@en,
        "moat"@en,
        "douve"@fr,
        "Fossa castrensis"@la,
        "rów forteczny"@pl,
        "ров"@ru .

:object_type_be9db833-223f-48ef-9151-0a11a60d4641 a owl:Class ;
    rdfs:label "bagno"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Spotykane w miastach położonych w dolinach rzecznych, nieckach jeziornych, brzegach morskich. Część z bagien obecnych w miastach przedindustrialnych mogła zostać osuszona i nie występować współcześnie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "teren charakteryzujący się trwałą podmokłością, porośnięty roślinnością przystosowaną do dużej wilgotności podłoża"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"obszar trwale podmokły\";  #SJP_Doroszewski: \"błotnisty, grząski teren, często ze stojącą wodą i kępami ziemi pokrytymi trawą, zarośnięty szuwarami, trzciną, mchem itp.; trzęsawisko, grzęzawisko, błoto\"; #EncPWN: \"bagno, hydrol. obszar trwale podmokły, nasycony wodą słoną lub słodką stanowiącą ok. 80% objętości gruntu, porośnięty roślinnością przystosowaną do występujących tu specyficznych warunków środowiska\"; #BDOT10k: \"Obszar zabagniony, potocznie nazywany bagnem, jest obszarem trwale nasyconym wodą słodką lub słoną, stanowiącą około 80% objętości gruntu, porośnięty roślinnością przystosowaną do występujących tu specyficznych warunków środowiska. Bagno powstaje tam, gdzie jest utrudniony odpływ wód opadowych ze względu na ukształtowanie terenu (płaskie lub wklęsłe) oraz nieprzepuszczalne podłoże. Bagno powstaje także na tych obszarach, gdzie zwierciadło wód podziemnych zalega blisko powierzchni terenu powodując jego podtapianie. Powstaje również w wyniku zarastania zbiorników wodnych\"; #SloPolXVI: \"t. 1, s. 285: błoto, trzęsawisko, mokradło, miesjce podmokłe\"; #WikiPL: \"obszar o utrzymującym się wysokim nawilgoceniu, porośnięty przez roślinność przystosowaną do specyficznych warunków związanych z dużą wilgotnością\"; #OxfDic: \"An area of low-lying land which is flooded in wet seasons or at high tide, and typically remains waterlogged at all times\"; #CamDic: \"ground near a lake, a river, or the sea that often floods and is always wet\"; #EncBri: \"Marsh, type of wetland ecosystem characterized by poorly drained mineral soils and by plant life dominated by grasses\"; #WikiEN: \"a wetland that is dominated by herbaceous rather than woody plant species\"; #Duden.de: \"ständig feuchtes Gelände [mit stehendem Wasser] besonders in Flussniederungen und an Seeufern\"; #WikiDE: \"ein Feuchtgebiet in Flussniederungen und an Ufern\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q30198"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function33> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_56> ;
    ns2:altLabel "der Sumpf"@de,
        "marsh"@en,
        "marais"@fr,
        "болото"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "a freshwater marsh"@pl,
        "a mangrove swamp"@pl,
        "bog"@pl,
        "bór bagienny"@pl,
        "fen"@pl,
        "grzęzawisko"@pl,
        "mire"@pl,
        "mokradło"@pl,
        "peatland"@pl,
        "swamp"@pl,
        "tidal marsh"@pl,
        "torfowisko"@pl,
        "trzęsawisko"@pl .

:object_type_c071f6c5-2f2f-4338-918b-8e69cbbe5a9f a owl:Class ;
    rdfs:label "palatium"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Palatia znajdowały się w najważniejszych grodach monarchii i stanowiły ich centralny punkt, wskazywały na rangę danego ośrodka, który z czasem stawał się zazwyczaj dużym miastem."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "reprezentacyjna, murowana siedziba władcy w Europie Środkowej w X-XII wieku"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit113 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "der Pfalz"@de,
        "palatium"@la .

:object_type_c22acbae-531a-489c-87b9-623c991f5d3d a owl:Class ;
    rdfs:label "cerkiew"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Pojęcia 'kościół' i 'cerkiew' zaczęto w Polsce rozróżniać pod koniec wieku XVI, w wieku XVII. Według Słownika polszczyzny XVI w. nazwano tak czasami również synagogi."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "świątynia prawosławna lub grekokatolicka"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "świątynia chrześcijańska obrządku prawosławnego lub Kościołów wschodnich"
#EncPWN: "świątynia cerkiewkiego obrządku wschodniego: prawosławnego i greckokatolickiego (unickiego)"
#SJP_Doroszewski: "kościół wyzia prawosławnego lub katolickich obrządków wschodnich"
#SloPolXVI: "Świątynia; kościół; Świątynia; kościółaedes, basilica, templum Murm (35) a. Kościół obrządku wschodniego (24) b. Synagoga\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q2031836"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_124> ;
    ns2:altLabel "die  orthodoxe Kirche"@de,
        "die griechisch-orthodoxe Kirche"@de,
        "Eastern Orthodox Church"@en,
        "Orthodox church"@en,
        "église orthodoxe"@fr,
        "ecclēsia"@la,
        "собор"@ru,
        "церковь"@ru .

:object_type_c474b2ce-f80a-4e4f-a324-1c9c31caa280 a owl:Class ;
    rdfs:label "opactwo"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Opactwa są zespołami klasztornymi związanymi z działalnością konkretnych zakonów, w tym przede wszytskim z zakonem benedyktynów, a także cystersów. Zakładane były w różnych typach osad, także w miastach lub ich pobliżu (np. opactwo benedyktynów w Płocku)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "rodzaj chrześcijańskiego zespołu klasztornego zarządzanego przez opata lub przez ksieni, w skład którego wchodzą znajdujące się na jego terenie kościół, klasztor oraz inne budynki i budowle, w tym fortyfikacje"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"opactwo - klasztor katolicki i dobra klasztorne pod zarządem opata\"; #SJP_Doroszewski: \"opactwo - klasztor i dobra klasztorne pod zarządem opata\"; #EncPWN: \"opactwo [łac. abbatia], klasztor mnichów (benedyktynów, cystersów, trapistów) lub kanoników regularnych, pozostający pod władzą opata, zazwyczaj o dużej liczbie zakonników (nie mniej niż 12), prowadzących wspólne życie; część opactw wyłączona spod jurysdykcji biskupiej wraz z podlegającymi im terytoriami tworzy tzw. opactwa nullia; najstarsze opactwo benedyktyńskie na Monte Cassino powstało w VI w.; w Polsce od XI w.; najbogatsze opactwa wraz z dobrami ziemskimi od XVI w. były nadawane przez królów pol. jako uposażenie biskupom i księżom świeckim — opatom komendatoryjnym; tzw. konkordat wschowski 1737 rozdzielił dobra opatów i opactw; w XIX w. kasata opactw pol., częściowo przywróconych po 1918 (Tyniec, Wąchock); także zespół budynków klasztornych (kościół, klasztor właściwy, zabudowania gosp. i dla służby), często ufortyfikowany (Sulejów)\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q160742"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit103 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_d9b25bb0-7310-4408-910c-b4fbfa430e42 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_ea390697-cd67-4c73-81e0-d484f7aeebaf ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_58980975-d94b-4564-ae35-25f30dfdf71c ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_51>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_245> ;
    ns2:altLabel "Abtei"@de,
        "abbey"@en,
        "abbaye"@fr,
        "abbatia"@la,
        "аббатство"@ru .

:object_type_c6fd5017-68c7-4fa9-8112-71c1e462c982 a owl:Class ;
    rdfs:label "kasyno"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Często występują jako element większego kompleksu służącego wypoczynkowi i rozrywce w pobliżu hoteli i restauracji."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce, w którym prowadzone są gdy hazadrowe"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "1. «lokal rozrywkowy przeznaczony do gier hazardowych» 2. «lokal pełniący funkcję klubu i stołówki dla pewnego kręgu osób»"
#EncPWN: "dom, lokal, w którym oficjalnie są organizowane i uprawiane gry hazardowe (m.in. gry karciane, w kości, ruletka, automaty do gier hazardowych)"
#SJP_Doroszewski: "1. rodzaj klubu, resursy, lokal zamkniętych zebrań towarzystkich; 2. dom gry, lokal, w którym odbywa się gra hazadrowa\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q133215"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> ;
    ns2:altLabel "das Casino"@de,
        "casino"@en,
        "casino"@fr,
        "aleatorium"@la,
        "dom gry"@pl,
        "salon gry"@pl,
        "казино"@ru .

:object_type_c72180a7-699b-4155-b7f3-3615bfe53aa1 a owl:Class ;
    rdfs:label "stacja pomp"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Stacje pomp są budowane jako część infrastruktury wodociągowej lub kanalizacyjnej (głównie od XVI-XVII w.), w celu zarządzania systemem kanałów lub osuszania terenu, a także jako element elektrowni wodnej. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym znajdują się pompy oraz urządzenia je napędzające"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "pomieszczenie, w którym się znajdują pompy przetaczające np. wodę do wodociągów"
#EncPWN: "pompownia, przepompownia, stacja pomp, pomieszczenie (lub zakład), w którym pracują pompy, napędzające je silniki i urządzenia pomocnicze\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q446013"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_9df49b27-ec2f-41c4-ba4d-48203d510d60 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_dceb445e-f11a-4c5b-86e6-7286400a6864 ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_126> ;
    ns2:altLabel "das Pumpwerk"@de,
        "pumphouse"@en,
        "pumping station"@en,
        "station de pompage"@fr,
        "pompownia"@pl,
        "Насосная станция"@ru .

:object_type_c968826f-8197-4bde-96f2-b14cf5a11aab a owl:Class ;
    rdfs:label "stadion"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Stadion pojawił się w greckich poleis jako miejsce rozgrywania zawodów sportowych o sakralnym charakterze. Desakralizacja stadionu nastąpiła już w starożytnym Rzymie. Od drugiej połowy XIX w. w miastach powstawały nowożytne stadiony, nawiązujące w jakimś stopniu do stadionów greckich. Wraz z rozwojem zawodowego sportu i zainteresowaniem, jakie generował, stadiony powstawały w coraz większej liczbie miast. Liczba stadionów w poszczególnych miastach różni się - w zależności od wielkości miasta i liczby klubów sportowych użytkujących stadiony dla własnych celów. Stadion stanowi jedną z głównych domit architektonicznych współczesnych miast."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "obiekt, na którym odbywają się zawody sportowe i masowe imprezy kulturalne, które w wyznaczonych miejscach mogą oglądać widzowie"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"odkryty obiekt przeznaczony do przeprowadzania zawodów sportowych\"; #SJP_Doroszewski: \"teren, na którym odbywają się zawody sportowe, wyposażony w odpowiednie urządzenia, otoczony trybunami dla widzów\"; #EncPWN: \"stadion sportowy, obiekt przeznaczony do rozgrywania zawodów w różnych dyscyplinach sportu\"; #WikiPL: \"budynek lub budowla sportowa, przeznaczona do rozgrywania zawodów różnych dyscyplin sportowych oraz innych masowych imprez widowiskowych lub komercyjnych (targi)\"; #OxfDic: \"An athletic or sports ground with tiers of seats for spectators\"; #CamDic: \"a large closed area of land with rows of seats around the sides and often with no roof, used for sports events and musical performances\"; #DicArc: \"s. 359: stadium, 1 sports stadium; a sports field surrounded by terraces and stands, often roofed, for spectators\"; #WikiEN: \"A stadium (plural stadiums or stadia) is a place or venue for (mostly) outdoor sports, concerts, or other events and consists of a field or stage either partly or completely surrounded by a tiered structure designed to allow spectators to stand or sit and view the event\"; #Duden: \"mit Rängen, Tribünen für die Zuschauer versehene, große Anlage für sportliche Wettkämpfe und Übungen, besonders in Gestalt eines großen, oft ovalen Sportfeldes\"; #WikiDE: \"Ein Stadion (Plural Stadien), teilweise auch als Arena bezeichnet, ist ein Austragungsort von sportlichen Wettkämpfen in Form eines Spielfeldes, umgeben von einer nach oben meist offenen baulichen Struktur, die es dem Publikum ermöglicht, von Steh- oder Sitzplätzen aus das Geschehen zu beobachten. Oft werden Stadien auch für Konzerte und andere Großveranstaltungen benutzt\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q483110"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_33> ;
    ns2:altLabel "das Sportstadion"@de,
        "das Stadion"@de,
        "sport stadium"@en,
        "sports arena"@en,
        "stadium"@en,
        "stade"@fr,
        "стадион"@ru .

:object_type_ca530a62-77fd-40dd-a1ee-c2e628e37b0d a owl:Class ;
    rdfs:label "fontanna wolnostojąca"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Fontanny powstawały już w miastach starożytnych, ułatwiały mieszkańcom osiedli miejskich dostęp do wody pitnej. Mogą występować jako osobne obiekty (np. fontanna na środku rynku) albo być częścią kompozycyjną różnego rodzaju terenów ozdobnych, takich jak parki czy założenia zamkowe/dworskie/pałacowe. Mogą być publiczne lub prywatne. Są też fontanny włączone do budynków, które choć postawione frontem do odbiorcy, stanowią raczej część budynku, aniżeli samodzielny obiekt usytuowany w przestrzeni."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "urządzenie nie będące częścią innego budynku, z którego tryska woda"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"urządzenie, z którego tryska woda doprowadzona pod ciśnieniem\"; #EncPWN: \"fontanna [wł. fontana ‘wodotrysk’ < łac. (aqua) fontana ‘woda źródlana’], wodotrysk, zdrój, urządzenie składające się ze zbiornika (w formie basenu, czaszy lub misy) z przelewem i trzonu z dyszą, z której tryska, doprowadzona pod ciśnieniem, woda\"; #WikiPL: \"urządzenie wodne, najczęściej ozdobne, wyrzucające pod ciśnieniem wodę z dysz lub dyszy\"; #DicArc: \"s. 126: drinking fountain [-] an appliance, often found in public places, schools and institutions, consisting of a basin from which a jest of clean drinking water can be discharged\"; #DicArc: \"s. 161: fountain [-] an ornamental structure, usually situated in a pool, which projects water up into the air; in historical architecture it often refers to a well or spring\"; #WikiEN: \"a piece of architecture which pours water into a basin or jets it into the air to supply drinking water and/or for a decorative or dramatic effect\"; #WikiDE: \"ein Brunnen, bei dem auf natürliche oder künstliche Weise Wasser in einer oder mehreren Fontänen in die Höhe gestoßen und normalerweise in einem Becken wieder aufgefangen und rezirkuliert wird\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q483453"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function23> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_331f1f87-4a50-4000-8025-933f7ff7eb48 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_e42484e6-c526-4a7e-b684-d358acc2f136 ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_55>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_272> ;
    ns2:altLabel "der Brunnen"@de,
        "der Springbrunnen"@de,
        "der Zierbrunnen"@de,
        "artificial fountain"@en,
        "fountain"@en,
        "fontaine"@fr,
        "jet d'eau"@fr,
        "wodotrysk"@pl,
        "фонтан"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "drinking fountain"@pl,
        "źródło"@pl .

:object_type_cf11d5d6-c757-4a68-827b-eca902658ec8 a owl:Class ;
    rdfs:label "biblioteka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Składy książek pojawiały się od starożytności aż do czasów najnowszych. Bywały najczęściej fundacją możnych rodów. W dziewiętnastym wieku pojawił się fenomen masowych bibliotek zakładanych przez instytucje nawet w najmniejszych ośrodkach, w czym szczególnie aktywne były organizacje narodowe."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "gmach służący przechowywaniu i udostępnianiu publicznemu książek, zaopatrzony w magazyn i nieobowiązkowo w czytelnię"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"zbiór ksiąg, książnica, księgi i gmach, który je zawiera\"; #SJP_1900-1927: \"1 t.: księgozbiór, książnica, zbiór ksiąg a. gmach, który je mieści\"; #SJP_1978: \"1 t.: instytucja powołana do gromadzenia i udostępniania księgozbiorów; gmach, lokal takiej instytucji\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q7075"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_119> ;
    ns2:altLabel "Bibliothek"@de,
        "Bücherei"@de,
        "library"@en,
        "bibliothèque"@fr,
        "bibliotheca"@la,
        "książnica"@pl,
        "składnica książek"@pl,
        "wypożyczalnia książek"@pl,
        "библиотека"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "księgarnia"@pl .

:object_type_d055a74a-b9c2-4c2c-b0ca-7d1ed08060c9 a owl:Class ;
    rdfs:label "pomost albo molo"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "pomost spacerowy zbudowany prostopadle lub ukośnie do linii brzegowej; służy też zwykle do cumowania niewielkich statków i łodzi."@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"molo: pomost wychodzący w morze\", #SJP: \"pomost: platforma oparta na podporach, wychodząca z brzegu na jezioro lub rzekę\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q863454"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function10 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_55> ;
    ns2:altLabel "die Seebrücke"@de,
        "ein Pier"@de,
        "eine Pier"@de,
        "pier"@en,
        "estacade"@fr,
        "molo"@pl,
        "pirs"@pl,
        "pomost"@pl,
        "пирс"@ru .

:object_type_d0cd7098-0206-469f-8734-7846c4627a2d a owl:Class ;
    rdfs:label "skarb"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Umiejscowienie skarbów jest ważną przesłanką dla rekonstrukcji przestrzeni wczesnych ośrodków miejskich i z tej racji jest uwzględniane w niektórych atlasach miast."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "stanowisko archeologiczne zawierające wiele celowo zdeponowanych cennych przedmiotów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q164099"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Point> ] ;
    ns2:altLabel "der Depotfund"@de,
        "hoard"@en .

:object_type_d167b30f-1605-4602-8e22-baf9bcfbb087 a owl:Class ;
    rdfs:label "strumień, potok lub struga"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Definiowane tu cieki stanowią część sieci wodnej, mają charakter liniowy i zachowują ciągłość  przepływając np. przez zbiornik zaporowy lub na odcinku krytym. Należy je odróżnić od pokrycia terenu wodą płynącą i od drogi wodnej, będącej częścią sieci komunikacyjnej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "mały, naturalny, powierzchniowy ciek wodny"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q47521"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_100bf5fc-6829-45cc-82fc-de49ff377e06 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_1>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_1> ;
    ns2:altLabel "der Bach"@de,
        "stream"@en,
        "potok"@ru .

:object_type_d25b5db5-80f6-4060-87b4-a4b6016537ec a owl:Class ;
    rdfs:label "baszta"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Baszta jest popularną częścią fortyfikacji miejskich."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "element fortyfikacji miejskich, okrągły lub wieloboczny,  wysunięty przed lico murów miejskich, ale będący ich częścią, wyższy niż mur miejski"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"okrągła lub czworokątna budowla stanowiąca element starożytnych i średniowiecznych fortyfikacji stałych\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q81917"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_ce5a4ba1-f310-43bc-a3f1-e532c10efb0d ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_55> ;
    ns2:altLabel "die Wehrturm"@de,
        "fortified tower"@en,
        "tour fortifiée"@fr,
        "baszta"@pl,
        "оборонительная башня"@ru .

:object_type_d453a2ba-0780-4dab-9759-62ad508f81d0 a owl:Class ;
    rdfs:label "szuwary"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Szuwary występują w strefach przybrzeżnych cieków i zbiorników wodnych znajdujących się w miastach."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "zbiorowisko roślin znajdujących się na brzegach cieków i zbiorników wodnych, a także na innych terenach podmokłych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Szuwar – strefa roślin przybrzeżnych (helofitów), występujących w litoralu jezior, rzek i wód przejściowych oraz ich dolinach. Wyróżnia się szuwar niski (bliżej brzegu), na który składają się głównie turzyce, oraz szuwar wysoki (budowany przez np. trzcinę, pałkę szerokolistną, oczeret jeziorny). Szuwary są miejscem, gdzie składa i wysiaduje swoje jaja wiele ptaków wodnych. Są to zbiorowiska azonalne – występują na brzegach wód w różnych strefach klimatycznych. W języku polskim nazwa „szuwar” jest jednocześnie jedną z ludowych nazw tataraku\"; #BDOT10K: \"s. 66, obszary porośnięte wysoką roślinnością trawiastą, występującą zarówno w strefach przybrzeżnych wód jak i na lądzie\"; #SJP: \"szuwar – zarośla składające się z dużych bylin, porastające brzegi jezior, moczarów itp.\"; #SJP_Doroszewski: \"szuwar - 1. tylko w lm gęste zarośla złożone z wysokich, przeważnie jednoliściennych roślin (np. trzcin, sitowia), rosnące nad przegami powoli płynących rzek, stawów, jezior, bagien, moczarów itp., 2. a) rzad. tatarak, sitowie, b) siano pochodzące z błotnistych łąk i bagien, c) morszczyn\"; #EncPWN: \"szuwar, ekol. zbiorowisko dużych roślin bagiennych (helofitów), porastające bagna lub występujące przy brzegach zbiorników bądź cieków wodnych; są wyróżniane, w zależności od składu florystycznego: szuwary właściwe, czyli wysokie, w których skład wchodzą trawy (np. manna mielec, trzcina pospolita), pałki, oczerety i in., oraz szuwary turzycowe, utworzone przez zbiorowiska wysokich turzyc; w zależności od panującego gat. szuwary mają odpowiednie nazwy, np.: szuwar mannowy, szuwar pałki szerokolistnej, szuwar oczeretowy, szuwar turzycy brzegowej\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q620424"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function33> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9> ;
    ns2:altLabel "Röhricht"@de,
        "reed bed"@en,
        "roselière"@fr,
        "szuwar"@pl,
        "Плавни"@ru .

:object_type_d5243956-7497-4ecc-bba3-983d00097683 a owl:Class ;
    rdfs:label "ostroga"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Ostrogi występują głownie w miastach nadmorskich lub położonych nad rzekami o znaczącym nurcie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "przegroda umiejscowiona na brzegu rzeki lub morza służąca ochronie brzegu i kształtowaniu dna lub ochronie przypór mostowych."@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_Doroszewski: \"rodzaj tamy zbudowanej w poprzek nurtu w celu zwężenia i pogłębienia koryta rzeki\", #SJP: \"budowla morska w postaci przegrody wysuniętej z brzegu w poprzek rzeki lub prostopadle do brzegu morza\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q153084"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_99579e54-9c44-412a-9eb7-cf43af7ca4a5 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function27> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ] ;
    ns2:altLabel "das Höft"@de,
        "das Stack"@de,
        "die Buhne"@de,
        "die Kribbe"@de,
        "die Schlenge"@de,
        "breakwater"@en,
        "groin"@en,
        "groyne"@en,
        "Épi"@fr,
        "ostroga"@pl,
        "буна"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "falochron"@pl .

:object_type_d608172f-29a1-4176-b953-fc44e6fb1972 a owl:Class ;
    rdfs:label "kompleks szkolny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Właścicielem może być osoba prywatna lub stowarzyszenie/instytucja. Liczba szkół prywatnych osiąga kilkadziesiąt w Warszawie, dzielą się według liczby klas. Są też słabo wyróżnione w przestrzeni miasta."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "kompleks budynków i obiektów użytkowania terenu mieszczący instytucję wychowawczo-edukacyjną"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q3914"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_93839822-032f-464c-be36-7c713091777d ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_ddb7ce10-9c07-4b15-8d7f-9e6cc3e40645 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_9f31e7c1-4c05-438b-9a52-e77905924b7b ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:object_23 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_6c82cc05-fdf3-405d-9d2d-1393e461842b ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_48> ;
    ns2:altLabel "Lehranstalt"@de,
        "Schule"@de,
        "school"@en,
        "école"@fr,
        "scholae"@la,
        "kompleks oświatowy"@pl,
        "ucziliszcze"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "ochronka"@pl,
        "przedszkole"@pl,
        "szkoła wyższa"@pl,
        "uniwersytet"@pl,
        "zespół szkół"@pl .

:object_type_d7d9fec8-36b1-4991-995e-8447a524e259 a owl:Class ;
    rdfs:label "estakada"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Estakady rozpowszechniły się w epoce przemysłowej. Odgrywają większą rolę w transporcie szynowym niż drogowym. W miastach często prowadzą linię komunikacyjną nad niższą zabudową, są alternatywą dla znacznie droższych tuneli."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla prowadząca na dłuższym odcinku ciąg komunikacyjny przeznaczony dla większych pojazdów  nad poziomem gruntu bez nasypu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q1571667"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_31> .

:object_type_d8ce9a69-db25-4be2-a2d4-d1cfc710494b a owl:Class ;
    rdfs:label "brama miejska"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Bramy istniały w przypadku większości miast, także nieufortyfikowanych. W przypadku istnienia fortyfikacji, brama jest stałą częścią fortyfikacji miast, pojawia się we wszystkich badanych okresach."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "brama ustawiona na granicy miasta, wyposażona w skrzydła bramne, umożliwiająca kontrolę wjeżdżających i pobór opłat, często też element fortyfikacji, zamykalny, chroniony przejazd w murach obronnych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"brama: 2. przejście w murach obronnych prowadzące w obręb twierdzy lub miasta\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q82117"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "das Stadttor"@de,
        "city gate"@en,
        "porte de ville"@fr,
        "porta civitatis"@la,
        "brama miejska"@pl,
        "городские ворота"@ru .

:object_type_d8d7b7f9-fb96-4eb6-a9d8-0416a99991ea a owl:Class ;
    rdfs:label "gmina kupiecka"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Funkcjonowanie gminy i zarazem osady kupieckiej w obrębie policentrycznego ośrodka wczesnomiejskiego jest ważnym, lecz słabo rozpozym (ze względu na ubóstwo źródeł) etapem kształtowania się miasta. Niektóre cechy zdefiniowanej tu gminy kupieckiej dają się wskazać w procesie lokacyjnym miast poza ziemiami polskimi, lecz stan badań nie pozwala na objęcie tych zjawisk jednolitą definicją. Taka osada kupiecka jest zazwyczaj lokalizowana poprzez kościół, który ją obsługiwał."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "zakładana na wczesnym etapie procesu lokacyjnego na ziemiach polskich osada dla kupców głównie obcego pochodzenia i obdarzona przywilejem, który prawdopodobnie odnosił się do grupy osób, a nie do wydzielonego terytorium; na jej czele stał sołtys"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_94> .

:object_type_d9ef3680-31e2-4748-94b1-44045c9fc787 a owl:Class ;
    rdfs:label "kino"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Pierwsze kina pojawiły się na przełomie XIX i XX wieku."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "miejsce, w którym na dużym ekranie wyświetlane są filmy "@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "miejsce przeznaczone do projekcji filmów na dużym ekranie"
#EncPWN: "obiekt widowiskowy przeznaczony do publicznej projekcji filmów"
#SJP_Doroszewski: "teatr świetlny, w którym widz ogląda na ekranie obrazy filmowe"
#SJP_Karlowicz: "2 t.: [kinematograf]: przyrząd do przedstawiania fotografji, uwydalniającej ruchy odtwarzanej przyrody, żywa fotografia; 2 t.: [kinetograf]: przyrząd utrwalający widok ruchów; 1 t.: [film]: błona żelatynowa"
#SJP_Szymczak_1978: "1 t.: obiekt widowiskowy  przeznaczony do publicznej projekcji filmów, znajdujący się w budynku lub na wolnej przestrzeni"
#SJP_Zdanowicz: "brak\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q41253"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> ;
    ns2:altLabel "das Kino"@de,
        "cinema"@en,
        "movie theatre"@en,
        "cinéma"@fr,
        "Cinemateum"@la,
        "кинотеатр"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "iluzjon"@pl,
        "kinoteatr"@pl .

:object_type_db07874b-5de4-4689-832c-18091d80ecc8 a owl:Class ;
    rdfs:label "jurydyka"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Jurydyka jest rodzajem osady lub enklawy wewnątrz miasta charakterystycznym dla Rzeczypospolitej Polsko-Litewskiej. Zwykle układ, przeznaczenie i profil mieszkańców jurydyki były zależne od jej fundatora."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "osada obok miasta królewskiego lub enklawa na gruntach miejskich, niepodlegająca władzom miejskim i miejskiemu sądownictwu"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#EncGosp_do_1945: \"jurydyka - osada zakładana jako prywatna enklawa miast królewskich na gruntach miejskich, niepodlegająca magistratom i ich sądownictwu\"; #Konarski_1970: \"s. 64, jurydyki - wydzielone osady, kościelne lub magnackie, które nie podlegały jurysdykcji miejskiej\"; #Wiki.pl: \"jurydyka - osada obok miasta królewskiego, rzadziej enklawa na gruntach miejskich, niepodlegająca władzom miejskim i miejskiemu sądownictwu\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1714048"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_404 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_6>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_29>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_105> ;
    ns2:altLabel "jurydyka"@de,
        "jurydyka"@en,
        "jurydyka"@fr,
        "юридика"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "miasteczko"@pl,
        "miasto"@pl,
        "osada"@pl .

:object_type_db835f1d-a951-4f53-acd9-29acd805d793 a owl:Class ;
    rdfs:label "wodociągowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "przewód rurowy służący do transportu wody"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q55753876"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_11> ;
    ns2:altLabel "Wasserleitungsrohr"@de,
        "Wasserrohr"@de,
        "water pipe"@en,
        "conduite d'eau"@fr,
        "nomine"@la,
        "przewód wodociągowy"@pl,
        "водяная труба"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "akwedukt"@pl .

:object_type_dc9e1db2-2b35-4264-9172-b982f953df62 a owl:Class ;
    rdfs:label "zespół szpitalny"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Nowoczesne szpitale rozwinęły się w końcu XVIII i w pierwszej połowie XIX w. Posiadanie oddzielnej wolnostojącej siedziby stało się wymogiem dla szpitali dopiero w końcu XIX w. Zwarte, wielkogabarytowe siedziby szpitali (np. szpital przy ul. Kopernika w Warszawie) ustąpiły w XIX w. zabudowie pawilonowej (np. szpital Dzieciątka Jezus w Warszawie)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "zespół budynków przeznaczony do leczenia pacjentów, którzy wymagają stałej opieki"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"[szpital]: instytut dla ubogich, schorzałych, lazaret, ubożnica\"; #SJP_1900-1927: \"6 t.: [szpital]: [znaczenie 1 i 2 związane z przytułkami] 3) zakład leczenia chorych stale w nim przebywających\"; #SJP_1978: \"3 t.: [szpital]: zakład lecznictwa zamkniętego służący badaniu i leczeniu chorych wymagających stałej opieki lekarskiej i pielęgniarskiej, odpowiednich zabiegów leczniczych i diagnostycznych\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function26> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_49> ;
    ns2:altLabel "Krankenhauskomplex"@de,
        "hospital complex"@en,
        "complexe hospitalier"@fr,
        "zespół klinik"@pl,
        "bol'nicznyj kompleks"@ru .

:object_type_de8bfc9f-934d-4c53-815c-d96e06140a2c a owl:Class ;
    rdfs:label "kanał"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Kanały występują w miastach przez cały badany okres."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "odcinki sztucznych cieków wodnych, pomiędzy węzłami sieci hydrograficznej, pełniących rolę transportowe lub melioracyjne"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"kanał: 1. przekop łączący rzeki, jeziora, morza rozdzielone lądem, 3. rów osuszający lub nawadniający\", #duden: \"Kanal: künstlicher schiffbarer Wasserlauf als Verbindung zwischen Meeren, Flüssen, Seen\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q12284"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_1> ;
    ns2:altLabel "der Kanal"@de,
        "canal"@en,
        "canal"@fr,
        "Fossa"@la,
        "kanał"@pl,
        "канал"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "określenie"@pl .

:object_type_deceb54d-b757-48a8-bb24-106e3153aaf4 a owl:Class ;
    rdfs:label "elektrownia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Elektrownie zaczęły powstawać w drugiej połowie XIX w."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "zakład produkujący energię elektryczną"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"zakład energetyczny wytwarzający energię elektryczną w wyniku przetwarzania innych rodzajów energii\"; #SJP_Doroszewski: \"zakład przemysłowy lub urządzenie wytwarzające i rozdzielające energię elektryczną; #EncPWN: \"zakład przemysłowy lub zespół urządzeń wytwarzających energię elektryczną z różnych form energii pierwotnej (nie przetworzonej)\"; #WikiPL: \"zakład przemysłowy wytwarzający energię elektryczną przez przetwarzanie innych rodzajów energii. Elektrownia jest to obiekt techniczny składający się z jednego lub kilku zespołów urządzeń służących do wytwarzania energii elektrycznej\"; #OxfDic: \"power station – An installation where electrical power is generated for distribution\"; #CamDic: \"a factory where electricity is produced\"; #DicArc: \"s. 290: power station [-] an industrial complex designed for the production of electricity on a large scale\"; #ArtArcThe: \"Complexes of buildings and other structures with machinery for generating electricity. For individual buildings in which electricity, or other forms of power, are generated for the operation of machinery or vehicles, or supplying power to other buildings in a complex, use \"powerhouses.\"\"; #WikiEN: \"A power station, also referred to as a power plant and sometimes generating station or generating plant, is an industrial facility for the generation of electric power\"; #Duden: \"Anlage zur Gewinnung elektrischer Energie\"; #WikiDE: \"Ein Kraftwerk (veraltete Bezeichnung: Elektrizitätswerk, heute auch Stromerzeugungsanlage) ist eine technische Anlage zur Stromerzeugung und stellt in manchen Fällen zusätzlich thermische Energie bereit\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q159719"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function2 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_43> ;
    ns2:altLabel "das Elektrizitätswerk"@de,
        "das Kraftwerk"@de,
        "power plant"@en,
        "power station"@en,
        "centrale électrique"@fr,
        "[brak]"@la,
        "электростанция"@ru .

:object_type_e0970386-8d5e-4269-8053-a835d22723e8 a owl:Class ;
    rdfs:label "kamień milowy"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Kamienie milowe ze są od czasów antycznych, a na ziemiach polskich od XI w. Występują przede wszystkim poza miastem, ale zdarzają się również w przestrzeni miejskiej i mogą odgrywać istotną rolę np. w określeniu centrum miasta dla czasów powstania kamienia milowego."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "kamienny znak wyznaczający odcinek drogi"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q10145"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function29> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Point> ] ;
    ns2:altLabel "der Meilenstein"@de,
        "milestone"@en .

:object_type_e1abbd3e-07e4-4a45-b685-213adfb82c56 a owl:Class ;
    rdfs:label "obserwatorium"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Prawdopodobnie pierwsze wyscpecjalizowane obserwatoria służyły astronomom. W Europie powstały w XVI wieku (Stjerneborg, Uraniborg)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek placówki naukowej przeznaczony do prowadzenia obserwacji"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJP: "placówka naukowa wyposażona w urządzenia służące do systematycznych badań i obserwacji; też: budynek, w którym mieści się taka placówka"
#SJP_Doroszewski: "placówka naukowa, wyposażona w urządzenia służące do systematycznych badań i obserwacji astronomicznych, magnetycznych, meteorologicznych itp.; budynek, w którym się mieści tego rodzaju placówka\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q62832"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function28> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_120> ;
    ns2:altLabel "das Observatorium"@de,
        "observatory"@en,
        "observatoire"@fr,
        "обсерватория"@ru .

:object_type_e3b6ffa7-c911-46dd-a388-84df97e1ffc2 a owl:Class ;
    rdfs:label "zabytek nieużytkowy"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "obiekty dawnej architektury zawsze były liczne w mieście i najczęściej nie były nawet zauważane. Kościoły, zamki, pałace i ratusze były tu oczywistym wyjątkiem. Jednak i te budynki i mniej znaczące dawne budowle były do początku XIX w. burzone, gdy tylko była taka potrzeba, gdyż dominował pogląd, że zasadność zachowania budynku zależy od jego użyteczności. Niewiele obiektów uznawano za zabytki, tzn. obiekty, które powinny być zachowane dla następnych pokoleń, najczęściej dawne obiekty \"ratowały\" ich rozmiary i duży koszt ew. usunięcia. To zaczęło się zmieniać w XIX wieku, gdy więcej budowli zaczęto postrzegać jako zabytki oraz gdy pojawiła się nostalgia związana z dawną architekturą, którą dodatkowo wzmacniały rozwijająca się nowa dziedzina historii sztuki. Za zabytki zaczęto uznawać domy mieszkalne, kamienice, mury miejskie i baszty, mniejsze świątynie itp. Nowoczesna klasyfikacja zabytków rozpoczęła się wraz z powstaniem instytucji ochrony zabytków: w zaborze pruskim po 1815 r., w austriackim od 1853 r., w rosyjskim od czasu dekretu Mikołaja I z 1826 r. Listy zabytków tworzone przez instytucje państwowe oraz naukowe odpowiadały nie tylko ówczesnej wiedzy o historii architektury, ale wpływ na to miała także idea państwowa. Pojawienie się nowoczesnej klasyfikacji i ochrony zabytków nie jest jednak warunkiem istnienia samych zabytków."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "dawny obiekt architektoniczny, niebędący w stanie ruiny"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"każda rzecz, co pozostała z byłych, przeszłych czasów, z liczby zaginionych lub przez czas strawionych rzeczy; starożytność, przen. pomnik\"; #SJP_1900-1927: \"8 t.: rzecz pozostała po dawnych czasach, szczątek, pozostałość, pomnik\"; #SJP_1978: \"3 t.: obiekt lub zespół obiektów stanowiący świadectwo epoki lub zdarzenia, mający wartość historyczną, naukową, kulturalną, artystyczną i podlegający ochronie prawnej\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q14332655"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function28> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "historisches Monument"@de,
        "historic monument"@en,
        "monument historique"@fr,
        "monumentum"@la,
        "definiowany"@pl,
        "istoriczeskij pamiatnik"@ru .

:object_type_e3fd28bc-fa9b-4145-bb2a-f129ab4fb1b8 a owl:Class ;
    rdfs:label "miejsce straceń"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Miejsce straceń znajdowało się przy granicy miasta, czasem przy rozstaju dróg. Jego wyodrębnienie było konsekwencją nadania osadzie przywileju i możliwości egzekwowania kary śmierci. Niekiedy miejsce straceń znajdowało się na rynku, przy wykonywaniu ważniejszych egzekucji. Funkcjonowały od średniowiecza (XIII-XIV w.) do drugiej połowy XVIII w. i pierwszej połowy XIX w., gdy zaczęto prawnie ograniczać publiczne egzekucje pod wpływem idei oświeceniowych. Na ogół nie było ogrodzone."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "obszar, na którym wykonywano egzekucje"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q2151479"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_52> ;
    ns2:altLabel "der Richtplatz"@de,
        "die Richtstätte"@de,
        "execution site"@en,
        "place of execution"@en,
        "lieu d'exécution"@fr,
        "места казней"@ru .

:object_type_e46c8660-add0-4d7e-a07c-7409b4fd37a8 a owl:Class ;
    rdfs:label "pałac"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Pałace były elementem miast, szczególnie rezydencjonalnych, od średniowiecza. Nie zawsze jednak łatwo jest odróżnić je od bogatszych kamienic, które - jeśli służyły jednej rodzinie i bardzo ograniczonej liczbie lokatorów wynajmujących mieszkania - mogły być nazywane pałacami (np. pałac Teppera przy ul. Miodowej w Warszawie z końca XVIII w.). Z drugiej strony, pałace arystokratyczne mogły przejść w posiadanie kamieniczników i być podzielone na mieszkania na wynajem, np. pałac Lubomirskich przy pl. Żelaznej Bramy w Warszawie. Dlatego dla odróżnienia p. od innych budynków przyjęta została nadrzędna kategoria formy. Pałace były też dogodnymi obiektami, w których - po wykupieniu przez państwo lub miasto - urządzano siedziby urzędów, przez co traciły swoją funkcję mieszkalną i przez to znikały z kategorii pałaców."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wolnostojący budynek mieszkalny o reprezentacyjnej formie, wyjątkowo też jako budynek tworzący pierzeję (pałac miejski w typie kamienicy)"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"dom wielki, ozdobny, królewskie lub pańskie mieszkanie\"; #SJP_1900-1927: \"4 t.: [pałac, pałacz]: wspaniały budynek, siedziba wielkopańska albo mieszcząca jaką władzę lub instytucję\"; #SJP_1978: \"2 t.: reprezentacyjna budowla mieszkalna pozbawiona cech obronnych, stanowiąca rezydencję królewską, magnacką; od XIX w. także okazały gmach będący siedzibą władz lub instytucji państwowych, społecznych itp.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q16560"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Palast"@de,
        "palace"@en,
        "palais"@fr,
        "palatium"@la,
        "rezydencja"@pl,
        "dworec"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "zamek"@pl .

:object_type_e5846121-4304-47e2-ac67-e82806adf1e6 a owl:Class ;
    rdfs:label "hala wystawowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Rozkwit nastąpił w XIX wieku wraz z organizacją różnego rodzaju wystaw (np. Wielka Wystawa z 1851 jako pierwsza wystawa światowa)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do organizacji wystaw, targów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#ArtArcThe: \"Buildings built or used exclusively or primarily for exhibitions, which are organized displays of works of art or other objects of human making. Exhibition buildings may be permanent facilities or temporary structures, as at a world's fair.\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q57659484"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ] ;
    ns2:altLabel "der Ausstellungssaal"@de,
        "die Messehalle"@de,
        "exhibition hall"@en,
        "bâtiment d'exposition"@fr,
        "Выставочный зал"@ru,
        "выставочный павильон"@ru .

:object_type_e97e0ddc-e177-4588-b316-bd1e65abaa18 a owl:Class ;
    rdfs:label "wieża ciśnień"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Pierwsze wieże ciśnień pojawiają się w miastach w drugiej połowy XIX w., a coraz popularniejsze stają się na przełomie XIX i XX w. W miastach stanowią część sieci wodociągowej. Nadawano im reprezentacyjną formę, dzięki której miały pełnić rolę ozdoby architektonicznej miasta (np. wieże ciśnień w stylu neogotyckim)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek w formie wieży wyposażony w zbiornik z wodą, zapewniający właściwe ciśnienie wody doprowadzanej ze zbiornika do sieci wodociągowej"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: „Wieża ciśnień (z niem. lub ang. wieża wodna, rzadziej wieża wodociągowa) – budynek w formie wieży, na którego szczycie znajduje się zbiornik na wodę, służący do zapewnienia stabilnego ciśnienia w wodociągu, pokrywając chwilowy wzrost zapotrzebowania na wodę. Zbiornik zawsze musi być umieszczony powyżej odbiorców, ponieważ działa na zasadzie naczyń połączonych. Zależnie od funkcji użytkowej wyróżnić można wieże ciśnień: wodociągowe (miejskie), kolejowe i zakładowe. Wieża ciśnień bywa mylona z wieżowym zbiornikiem na wodę, który jest budowlą, natomiast wieża ciśnień to wielofunkcyjny budynek (posiadający fundamenty, ściany i dach), w którego górnej części – pod dachem – znajduje się zbiornik na wodę. Zbiorniki wieżowe mają za zadanie gromadzenie wody – zapewnienie rezerwy w przypadku zwiększonego zużycia i zapewnienia odpowiedniego ciśnienia oraz zachowania ciągłości procesów technologicznych w przypadku awarii wodociągu. Pełnią również funkcję zbiornika przeciwpożarowego. W przypadku kolejowych wież ciśnień – często były to obiekty realizowane według powtarzalnych dokumentacji projektowych. W Polsce wieże ciśnień zostały prawie całkowicie wyparte przez hydrofory (a później przez falownikowe układy regulacji obrotów pomp), i pozostały głównie jako awaryjne źródło wody (np. dla celów przeciwpożarowych), gdyż mogą dostarczyć stosunkowo dużo wody przy całkowitym braku zasilania. Niektóre wieże ciśnień zaadaptowano na obiekty użyteczności publicznej (kawiarnie, hotele, restauracje, wieże widokowe)”; #SJP: „wieża ciśnień – wysoka budowla wyposażona w zbiornik z wodą, zapewniająca właściwe ciśnienie wody doprowadzanej ze zbiornika do sieci wodociągowej”; #EncPWN: „wieża ciśnień, budowla wieżowa, w której górnej części znajduje się zbiornik wody zasilający sieć wodociągową; zapewnia właściwe ciśnienie hydrostatyczne wody w tej sieci”"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q274153"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function2 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function23> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_34>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_158> ;
    ns2:altLabel "Wasserturm"@de,
        "water tower"@en,
        "château d'eau"@fr,
        "wieża wodociągowa"@pl,
        "водонапо́рная башня"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "Stacja pomp"@pl .

:object_type_eaa5084c-e345-4f37-84b7-ee58c25f9b50 a owl:Class ;
    rdfs:label "leprozorium"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Leprozoria występowały powszechnie w większych miastach epoki przedindistrialnej. Na ziemiach polskich miały zazwyczaj status szpitala jaok instytucji prawa kanonicznego, na zachodzie Europy - zwykle nie. Były to kompleksy w znacznym stopniu autonomiczne, z własnym obiektem sakralnym, majątkiem (dochodami zewnętrznymi), elementami hodowli i uprawy. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "teren przeznaczony do zamieszkania przez osoby chore na trąd"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q1406569"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function30> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_49> ;
    ns2:altLabel "Leprosorium"@de,
        "leper colony"@en,
        "leprosorium"@la ;
    ns2:hiddenLabel "osada trędowatych"@pl .

:object_type_eb7cc018-d8ac-4810-88ce-a798c909551d a owl:Class ;
    rdfs:label "elewator"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Spichlerze i elewatory jako część przestrzeni miejskiej znajdują się w miejscach przeznaczonych do magazynowania, transportu lub przeładunku towarów (np. spichlerze i elewatory zbożowe znajdujące się na terenie portu)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek wraz z urządzeniami przeznaczony do przechowywania zboża i innych materiałów sypkich"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"spichrz, spichlerz - budynek do przechowywania zapasów zboża; elewator – 1. duży magazyn zbożowy wyposażony w urządzenia mechaniczne; 2. przenośnik kubełkowy do przeładowywania materiałów sypkich\"; #SJP_Doroszewski: \"spichrz - budynek przeznaczony do składowania i przechowywania zapasów, szczególnie zboża; elewator – 1. techn. in. podnośnik, urządzenie mechaniczne służące do przeładowywania, podnoszenia materiałów sypkicj, jak zboże, piasek itp.; 2. magazyn służący do przechowywania zboża; spichlerz\"; #EncPWN: \"spichrz - spichrz zbożowy, spichlerz, jedno- lub wielokondygnacyjny budynek do przechowywania zboża w workach lub luzem. Wielkie spichrze zbożowe, tzw. elewatory zbożowe, mają komory na zboże (silosy); praca w nich jest zmechanizowana i zautomatyzowana; w Polsce zabytkowe późnogotyckie i renesansowe spichrze zbożowe zachowały się m.in. w Kazimierzu Dolnym, Toruniu i Gdańsku; elewator zbożowy, budynek z urządzeniami do przechowywania zboża, zob. spichrz zbożowy\"; #WikiPL: \"Spichlerz (spichrz, śpichlerz, elewator zbożowy) – jedno- lub kilkukondygnacyjna budowla przeznaczona do przechowywania materiałów sypkich, głównie ziaren zbóż – luzem lub w workach, charakteryzująca się zwartą bryłą, stromymi dachami, trójkątnymi szczytami i niewielkimi oknami\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q114768"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_de9d5c8d-9a1d-4c6a-9b73-5a822ce1913e ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function23> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_f52327eb-10bc-4870-b02b-c1cae625004e ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_117> ;
    ns2:altLabel "Getreidekasten"@de,
        "Getreidespeicher"@de,
        "Kornhaus"@de,
        "Kornspeicher"@de,
        "Schüttkasten"@de,
        "ambar"@en,
        "granary"@en,
        "hambar"@en,
        "grenier"@fr,
        "grenier à grain"@fr,
        "condita"@la,
        "granarium"@la,
        "olodium"@la,
        "kompleks silosów"@pl,
        "spichlerz"@pl,
        "spichrz"@pl,
        "Зернохранилище"@ru,
        "амбар"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "magazyn"@pl,
        "silos"@pl,
        "stodoła"@pl .

:object_type_ecf143b8-2216-46c6-98f8-13684503f836 a owl:Class ;
    rdfs:label "przejście podziemne"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Przejścia podziemne rozpowszechniły się w miastach w epoce przemysłowej i nigdy nie odgrywały kluczowej roli w przestrzeni miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla prowadząca ciąg komunikacyjny nadprzeznaczony dla większych pojazdów  pod innym ciągeim komunikacynym"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_31> .

:object_type_edb60fe4-d125-4886-8011-782d7a9a0d6c a owl:Class ;
    rdfs:label "wiata"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Trudno powiedzieć, kiedy w miastach pojawiły się pierwsze wiaty. Jako elementy przestrzeni miejskiej są obecne zarówno jako obiekty publiczne - na targach, nad wolnostojącymi obiektami sakralnymi, jak i prywatne - przy domach lub na parcelach, ich głównym celem pozostaje ochrona przed warunkamii atmosferycznymi."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "konstrukcja dachowa wsparta na słupach, również przeszklona konstrukcja dachowa nad sienią lub dziedzińcem domu mieszkalnego"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT10K: \"s. 168, wiata lub altana - Wal, Budowla składająca się z konstrukcji dachowej wspartej na słupach lub przeszklona konstrukcja dachowa nad sienią lub dziedzińcem domu mieszkalnego\"; #WikiPL: \"Wiata – zadaszenie, budowla w postaci przekrycia (dachu, konstrukcji powłokowej) podpartego słupami lub nadwieszonego z lekkimi ścianami lub bez nich. Wiata przeznaczona jest najczęściej na cele magazynowe, handlowe, do przekrycia dużych parkingów albo wykorzystywana jako osłona na przystankach tramwajowych (wiata tramwajowa), przystankach autobusowych (wiata autobusowa) i peronach kolejowych. Wiaty stawiane są również na górskich szlakach turystycznych. Wiaty o dużych powierzchniach budowane są najczęściej z lekkiej szkieletowej konstrukcji stalowej. Budowle tego typu są całkowicie pozbawione ścian albo mają jedną, dwie lub trzy. Z reguły nie są zamknięte ze wszystkich czterech stron. Ściany nie spełniają wymogów izolacji termicznej (ich zadanie to osłona przed wiatrem i deszczem). Powierzchnia terenu pod wiatą bywa utwardzana, często wykonywana jest w takiej samej konstrukcji jak nawierzchnia pobliskich placów magazynowych, parkingów. Na działkach letniskowych i mieszkalnych często pełnią funkcję zadaszenia na samochód. W związku z przepisami dotyczącymi palenia papierosów wiaty (w tym zmodyfikowane wiaty przystankowe) wyposażone w cztery ściany wykorzystywane są przez niektóre zakłady jako palarnie. W górach oraz w rejonach turystycznych wiaty mogą przybierać formę niewielkich domków (czasem ze strychem), w których można przenocować w cieplejszych miesiącach roku. Inne składają się tylko z dachu (oraz ewentualnie stołu i ław); wówczas służą do chwilowego odpoczynku. Najczęściej umieszczane są przy szlakach turystycznych lub szlakach innego typu. Podstawowym budulcem jest drewno. Dawniej wiatą nazywano wewnętrzny, handlowy lub magazynowy dziedziniec w kamienicach przekryty zadaszeniem i doświetlony świetlikami\"; #SJP: \"wiata – lekka budowla w postaci dachu wspartego na słupach, wzniesiona np. nad przystankiem lub parkingiem\"; #SJP_Doroszewski: \"wiata - a) rodzaj budynku bez ścian, pokrytego dachem opartym na słupach, b) kryty podjazd, deptak\"; #EncPWN: \"wiata, arch. lekka konstrukcja dachowa wsparta na słupach, osłaniająca perony lub miejsca składowe; także przeszklona konstrukcja dachowa nad sienią lub dziedzińcem domu mieszkalnego\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1589116"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function31> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_55>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_280> ;
    ns2:altLabel "Haube"@de,
        "canopy"@en,
        "dais"@fr,
        "навес"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "altana"@pl .

:object_type_f0519156-ca9c-42dc-ada9-67d1faeeb41e a owl:Class ;
    rdfs:label "zajezdnia tramwajowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "(przy opracowaniu tego punktu wykorzystano pracę #Kupka_Sawicki_2015, s. 462-463) Zajezdnie tramwajowe pojawiały się w przestrzeni miejskiej wraz z pojawieniem się pierwszych linii tramwajowych w miastach. Lokalizacja zajezdni tramwajowej  wymaga odpowiednio dużej przestrzeni, na której można pomieścić wystarczająco długą linię tramwajową."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczony obszar postoju, naprawy i konserwacji tramwajów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"zajezdnia - wydzielony teren lub pomieszczenie, będące miejscem postoju pojazdów komunikacji miejskiej, kiedy nie są w trasie\"; #SJP_Doroszewski: \"zajezdnia - budynek, do którego zjeżdżają na postój (ewentualną naprawę) pojazdy użyteczności publicznej, jak autobusy, tramwaje itp.\"; #BDOTK10k: \"s. 154: Zespół pomieszczeń i urządzeń, służących do przechowywania i obsługi pojazdów komunikacji miejskiej (tramwajów, autobusów)\"; #WikiPL: \"Zajezdnia (np. tramwajowa, trolejbusowa, autobusowa, metra lub kolei miejskiej) – baza, zakład eksploatacji pojazdów transportu publicznego\"; #WikiDE: \"Ein Depot (von lateinisch deponere: niederlegen, abstellen), auch Betriebshof, Wagenhalle oder Abstellhalle, ist eine Einrichtung in der Eisenbahnen, Straßenbahnen, Oberleitungsbusse oder Omnibusse geschützt abgestellt werden können\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q55004558"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_114> ;
    ns2:altLabel "das Depot"@de,
        "der Strassenbahnhof"@de,
        "depot"@en,
        "tram barn"@en,
        "tram depot"@en,
        "tram shed"@en .

:object_type_f188ce6d-ee38-405d-8078-281c8e5c1e4d a owl:Class ;
    rdfs:label "rezydencja biskupia"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Rezydencje biskupie powstawały między innymi w siedzibach biskupstw oraz w dobrach należących do danego biskupstwa. Same rezydencje mogą współcześnie znajdować się w obiektach zabytkowych (pałace biskupie). Część z nich może obecnie pełnić inne funkcje i nie stanowić własności kościelnej (np. Pałac Biskupów Krakowskich w Kielcach będący siedzibą Muzeum Narodowego w Kielcach)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "reprezentacyjny budynek będący siedzibą biskupa lub arcybiskupa"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"rezydencja - reprezentacyjna siedziba biskupia, królewska, książęca, wielkopańska, zbudowana na wsi lub w mieście. Może być pojedynczym budynkiem (zamkiem, pałacem) lub zespołem budynków (w połączeniu z zabudowaniami gospodarczymi, parkiem z pawilonami itp.). Rozróżnia się rezydencje letnie, zimowe i całoroczne\"; #SJP: \"rezydencja - budowla lub zespół budowli stanowiące siedzibę o charakterze reprezentacyjnym\"; #SJP_Doroszewski: \"rezydencja - 1. reprezentacyjna siedziba jakiegoś dostojnika państwowego, króla, magnata itp., pałac wraz z otaczającymi go budynkami i parkiem, 2. miejsce stałego pobytu, zamieszkania głowy państwa, a także innego dostojnika państwowego lub kościelnego, 3. kult. w prawie kanonicznym: obowiązkowe przebywanie w miejscu urzędu kościelnego dla osobistego pełnienia związanych z nim powinności, 4. a) stałe przebywanie, mieszkanie gdzie, rezydowanie, fraz. być osiąść na rezydencji - mieszkać, zamieszkać u kogoś na stałe jako rezydent będący na utrzymaniu gospodarzy, b) siedziba zakonu, mieszkanie zakonników, klasztor\"; #EncPWN: \"rezydencja - siedziba o charakterze reprezentacyjnym; terminem tym określa się pojedynczą budowlę (zamek, pałac miejski) albo zespół budynków (pałac wraz z oficynami, parkiem, zabudowaniami gospodarczymi); rozróżnia się np. rezydencję królewską, biskupią, rodową, miejską, wiejską, letnią\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q15788778"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Bischofsresidenz"@de,
        "episcopal palace"@en,
        "palais épiscopal"@fr,
        "domus episcopi"@la,
        "pałac biskupi"@pl,
        "резиденция епископа"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "kuria metropolitalna"@pl,
        "rezydencja ambasadora"@pl,
        "rezydencja królewska"@pl,
        "rezydencja prezydencka"@pl .

:object_type_f33701e4-f8ef-46b5-ada2-1e2e6beb012a a owl:Class ;
    rdfs:label "miejsce poboru opłat"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:comment "Miejsca poboru opłat zazwyczaj były umiejscawiane na granicy miast, często w obrębie bram miejskich, ale w miastach nieotoczonych w danej chwili murami były to oddzielne budynki."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, zazwyczaj niewielki, w którym podróżujący uiszczają opłatę za przejazd drogą"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT: \"Zadaszone miejse z bramkami, kasami i oddzielonymi od siebei jezdniami na autostradzie lub innej drodze płatnej, utworzone w celu pobierania opłat za przejazd danym odcinkiem drogi\" , #SJP: \"rogatka: niewielki budynek na granicy miasta, gdzie dawniej mieścił się posterunek miejski i gdzie pobierano opłaty wjazdowe\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q7814332"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_54> ;
    ns2:altLabel "das Zollhaus"@de,
        "custom house"@en,
        "toll house"@en,
        "poste de péage"@fr,
        "teloneum"@la,
        "rogatka"@pl .

:object_type_f4157f24-aced-4cfc-8949-3668119583d2 a owl:Class ;
    rdfs:label "hotel robotniczy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Hotele robotnicze mogły znajdować się przy siedzibach organizacji macierzystych i stanowić miejsce zamieszkania dla pracowników, a co za tym idzie znajdować się również w miastach."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszkalny utrzymywany przez konkretną organizację dla stałego lub tymczasowego zakwaterowania pracowników"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Hotel pracowniczy, np. robotniczy albo hotel asystenta, hotel pielęgniarski, hotel nauczycielski, hotel pocztowy, hotel garnizonowy – obiekt mieszkalny o charakterze tymczasowego mieszkania dla grupy pracowników, utrzymywany przez macierzystą organizację: przedsiębiorstwo, szkołę wyższą, szpital, kuratorium, pocztę lub wojsko\"; #SJP: \"hotel robotniczy - budynek mieszkalny przeznaczony dla robotników zamiejscowych\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q11710155"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function14 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_03c993e5-7ec9-48b0-a77e-24acd661a01d ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "hotel pracowniczy"@pl ;
    ns2:hiddenLabel "bursa"@pl,
        "dom studencki"@pl,
        "dom wycieczkowy"@pl,
        "hostel"@pl,
        "hotel"@pl,
        "motel"@pl,
        "pensjonat"@pl,
        "schronisko"@pl,
        "schronisko młodzieżowe"@pl .

:object_type_f45798a0-04be-4164-b1d7-cd1a1deda194 a owl:Class ;
    rdfs:label "zajezdnia autobusowa"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Zajezdnie autobusowe zaczęły powstawać w miastach wraz z rozwojem tej formy komunikacji miejskiej. Początkowo lokalizowane na obrzeżach miast, wraz z rozwojem przestrzeni miejskiej, stały się elementem zwartej przestrzeni miejskiej."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczony obszar postoju, naprawy i konserwacji autobusów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"zajezdnia - wydzielony teren lub pomieszczenie, będące miejscem postoju pojazdów komunikacji miejskiej, kiedy nie są w trasie\"; #SJP_Doroszewski: \"zajezdnia - budynek, do którego zjeżdżają na postój (ewentualną naprawę) pojazdy użyteczności publicznej, jak autobusy, tramwaje itp.\"; #BDOTK10k: \"s. 154: Zespół pomieszczeń i urządzeń, służących do przechowywania i obsługi pojazdów komunikacji miejskiej (tramwajów, autobusów)\"; #WikiPL: \"Zajezdnia (np. tramwajowa, trolejbusowa, autobusowa, metra lub kolei miejskiej) – baza, zakład eksploatacji pojazdów transportu publicznego\"; #WikiEN: \"A bus garage, also known as a bus depot, bus base or bus barn, is a facility where buses are stored and maintained\"; #WikiDE: \"Ein Depot (von lateinisch deponere: niederlegen, abstellen), auch Betriebshof, Wagenhalle oder Abstellhalle, ist eine Einrichtung in der Eisenbahnen, Straßenbahnen, Oberleitungsbusse oder Omnibusse geschützt abgestellt werden können\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1191753"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_114> ;
    ns2:altLabel "das Depot"@de,
        "der Busbahnhof"@de,
        "der Bushof"@de,
        "bus garage"@en,
        "vehicle garage"@en,
        "dépôt d'autobus"@fr,
        "автобусный парк"@ru .

:object_type_f601923e-98e2-4632-9765-e3b71a10d43b a owl:Class ;
    rdfs:label "zespół zamkowy"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Jeśli za jedno z kryterium określenia budowli mianem zamku uznamy wykorzystywanie jako głównego budulca materiału twardszego niż drewno, czyli kamienia lub cegieł, wtedy należałoby uznać, że zamki pojawiały się w XI-XIV w. w różnych częściach Europy. Zamki stanowią element przestrzeni miejskiej, czy może szerzej: aglomeracji miejskiej, od momentu lokacji miast na prawie miejskim. Nie w każdym mieście znajdował się zamek, nie każdy zamek musiał być usytuowany w lub przy mieście. Usytuowanie zamków wobec miast w epoce przedindustrialnej było zróżnicowane. Część murów obwodowych zespołu zamkowego mogła być sprzężona z murami obronnymi miasta. Często założenie zamkowe stanowiło niezależną część przestrzeni miejskiej, oddzieloną od miasta fosą, wałem oraz murem obwodowym zespołu i choć przylegało ono do miasta, to było wyjęte spod jego jurysdykcji. Zespół zamkowy mógł znajdować się również w pewnej odległości od ośrodka miejskiego. Wraz z rozwojem przestrzennym miast w XIX i XX w. zamki i ich pozostałości włączano w granice administracyjne miast. Stulecia XIX i XX skutkowały również postępującym rozbieraniem założeń zamkowych - część z nich nie dotrwała w swojej formie i kształcie do początków XXI w."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "kompleks ujętych murami obwodowymi i powiązanych ze sobą budynków mieszkalnych i gospodarczych, stanowiących jedną funkcjonalną i architektoniczną całość, w okresie przedindustrialnym stanowiącym siedzibę rezydencjonalną władcy terytorialnego, miejsce zarządu zlokalizowanymi wokół miasta dobrami oraz symbol władzy"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"okazała budowla mieszkalno-obronna, dawniej: rezydencja królewska, książęca lub magnacka\"; #SJP_Doroszewski: \"od średniowiecza do w. XVII obronna siedziba pana feudalnego, ośrodek władzy; w w. XVII i później królewska, książęca lub magnacka rezydencja miejska lub pozamiejska\"; #EncPWN: \" arch. warowna budowla mieszkalna, przeważnie murowana, stanowiąca zwykle kompleks architektoniczny złożony z jednego lub dwóch pierścieni murów zwieńczonych blankami, z basztami w narożach i wieżą bramną, często z barbakanem i zwodzonym mostem nad fosą\"; #Guerquin_1974: \"zespół elementów warownych i budynków mieszkalnych powiązanych w zamknięty obwód obronny, zespół, który powstał w ustroju feudalnym jako ośrodek władzy książęcej, siedziba możnowładcy, siedziba rycerza lub placówka militarna. Zasadniczą cechę takiego zespołu stanowi zamknięty obwód obronny, początkowo w postaci wałów lub konstrukcji drewniano-ziemnej, a w następnych okresach murowany\"; #Slomski_2017: \"s. 222: obiekt określany w źródłach łacińskimi terminami castrum arx i polskim słowem zamek, stanowiący obronną siedzibę oraz stałe lub tymczasowe miejsce pobytu właściciela bądź jego urzędnika, zazwyczaj ulokowane w centrum włości lub klucza dóbr i odgrywające rolę w administracji majątkiem, dodatkowo pełniące funkcje reprezentacyjne i będące nośnikiem pewnych idei\"; #BDOT10k: \"s. 160: Warowna budowla, przeważnie murowana, stanowiąca zwykle kompleks architektoniczny, złożony z budynków mieszkalnych, gospodarczych i innych, otoczony pierścieniem murów z basztami, wieżami, często z barbakanem i zwodzonym mostem nad fosą. Obecnie najczęściej użytkowany jako muzeum, lub siedziba placówki naukowo-oświatowej\"; #WikiPL: \"Zamek – zespół elementów warownych i budynków mieszkalnych powiązanych w zamknięty obwód obronny, powstały w ustroju feudalnym jako ośrodek władzy książęcej, siedziba możnowładcy, siedziba rycerza lub placówka militarna. Zasadniczą cechę takiego zespołu stanowi zamknięty obwód obronny początkowo w postaci wałów lub konstrukcji drewniano-ziemnej, a w następnych okresach murowany\"; #OxfDic: \"A large building, typically of the medieval period, fortified against attack with thick walls, battlements, towers, and in many cases a moat\"; #EncBri: \"Castle, medieval stronghold, generally the residence of the king or lord of the territory in which it stands\"; #DicArc: \"s. 64, 634: a fortified military or residential building or group of buildings with defensive exterior walls to provide protection against attack\"; #CamDic: \"a large strong building, built in the past by a ruler or important person to protect the people inside from attack\"; #ArtArcThe: \"Buildings or groups of buildings intended primarily to serve as a fortified residence of a prince or nobleman\"; #WikiEN: \"A castle is a type of fortified structure built during the Middle Ages predomitly by the nobility or royalty and by military orders\"; #Duden: \"das Schloss - meist mehrflügeliges (den Baustil seiner Zeit und den Prunk seiner Bewohner repräsentierendes) Wohngebäude des Adels\"; #WikiDE: \"Ein Schloss ist ein Gebäude oder Gebäudekomplex, das/der im Auftrag des Landesherrn oder anderer Mitglieder des Adels errichtet wurde; es bezieht diese Bezeichnung damit unabhängig von der Größe oder der künstlerischen Gestaltung seiner Fassade\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q23413"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_403 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_406 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function25> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_50> ;
    ns2:altLabel "das Schloss"@de,
        "castle"@en,
        "château"@fr,
        "arx"@la,
        "castrum"@la,
        "zamek"@pl,
        "замок"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "die Burg"@pl .

:object_type_f62c3a38-e46d-4f65-b01e-6acebf8845fb a owl:Class ;
    rdfs:label "garbary"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Określenie utworzone od funkcji gospodarczej często stawało się nazwą własną. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "rzemieślnicza osada podmiejska, w której głównym rodzajem aktywności zawodowej jest garbarstwo"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit3 ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_6>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_29>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_94> .

:object_type_f98f1601-e0c1-41a2-9e7d-f6a25b58646d a owl:Class ;
    rdfs:label "stacja paliw"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:comment "Stacje paliw powstawały w miastach w XX w. Wraz z rozwojem liczby samochodów w miastach stacji paliwowych przybywało. Stosunkowo często stacje paliwowe umiejscowione są na obrzeżach miast, przy drogach wylotowych z miasta. Stacje paliw powstawały również na terenach różnego rodzaju zakładów produkcyjnych - zaopatrywały one w paliwo przede wszystkim wykorzystywane w zakładzie pojazdy mechaniczne, choć niekiedy paliwo sprzedawano i osobom zewnętrznym."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "obiekt, w którym można kupić paliwo płynne do pojazdów mechanicznych"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"stacja benzynowa - punkt sprzedaży paliwa i smarów dla pojazdów samochodowych\"; #ActLaw_2005_petrol: \"s. 15967: stacja paliw płynnych - obiekt budowlany, w skład którego mogą wchodzić: budynek, podziemne zbiorniki magazynowe paliw płynnych, podziemne lub nadziemne zbiorniki gazu płynnego, odmierzacze paliw płynnych i gazu płynnego, instalacje technologiczne, w tym urządzenia do magazynowania i załadunku paliw płynnych oraz gazu płynnego, instalacje wodno-kanalizacyjne i energetyczne, podjazdy i zadaszenia oraz inne urządzenia usługowe i pomieszczenia pomocnicze\"; #WikiPL: \"punkt sprzedaży detalicznej paliw, głównie benzyny, oleju napędowego oraz gazu płynnego (LPG), płynów chłodzących, środków czyszczących itp.\"; #DicArc: \"s. 274: petrol station, filling station; an establishment where motor vehicles can be taken to be filled up with fuel\"; #WikiEN: \"A filling station is a facility that sells fuel and engine lubricants for motor vehicles\"; #WikiDE: \"Eine Tankstelle (auch Versorgungsanlage, Tankstation, Gasfüllanlage, umgangssprachlich Tanke, ursprünglich Zapfstelle) ist eine Anlage, an der Kraftfahrzeuge mit den Kraftstoffen Benzin und Diesel, teilweise auch mit Flüssiggas, Erdgas, Wasserstoff oder Strom, versorgt werden können\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q205495"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_45> ;
    ns2:altLabel "die Tankstation"@de,
        "die Tankstelle"@de,
        "die Versorgungsanlage"@de,
        "filling station"@en,
        "gas station"@en,
        "petrol station"@en,
        "station-service"@fr,
        "stacja benzynowa"@pl,
        "Бензоколонка"@ru,
        "автозаправочная станция"@ru,
        "автомобильная заправочная станция"@ru .

:object_type_feaea260-3897-4763-9096-6aeee631f13c a owl:Class ;
    rdfs:label "planty"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Rodzaj parków (terenów zielonych) otaczających teren miasta lokacyjnego/starego miasta."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "typ parku zakładanego na obszarze zlikwidowanych fortyfikacji miejskich"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#Slowosiec: "rodzaj miejskich terenów zielonych zwykle zakładanych w miejscu likwidowanych fortyfikacji miejskich (murów obronnych, wałów ziemnych, fos), czy dawnego koryta rzecznego"
#SJPPWN: "tereny zielone zakładane wokół ośrodków staromiejskich po zniwelowaniu wałów fortyfikacyjnych, fos lub dawnych koryt rzecznych"
#SJPDoroszewski: "2. teren obsadzony drzewami, krzewami, przeznaczony do przechadzek"
#EncPWN: "[łac.], miejskie zieleńce publiczne oraz ciągi spacerowe, zakładane na miejscu zlikwidowanych i zniwelowanych (splantowanych) murów obronnych, fortyfikacji, wałów i fos lub dawnych koryt rzecznych (np. Planty w Krakowie; esplanada); rozpowszechnione od końca XVIII w.; nazwa przyjęta w Polsce od początku XIX w., używana była wymiennie z terminem plantacje"
#wiki.cz: "Planty is the name used in Poland for one of the types of city parks. These are usually parks or strips of greenery based on the sites of former fortification systems - walls , ramparts, moats or a former riverbed . The name is derived from the words splantować ( plan , level, settle) or plantacja (plantation)\""""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function7 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_226> ;
    ns2:altLabel "promenada"@pl .

:property_right_3 a cidoc_crm:E30_Right,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "własność publiczno-prywatna"@pl .

ontohgis:administrative_type_85 ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Choć miasto z reguły jest całe w granicach jednego państwa, zdarzają się sytuacje, gdy jest ono czasowo lub trwale dzielone między dwa państwa, jak również takie, gdy połączenie dwóch miast powstałych obok siebie po dwu stronach granicy prowadzi do powstania, nowego, połączonego miasta, przy zachowaniu lub uchyleniu tejże granicy."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "jednostka polityczna, która na danym terytorium odgrywa rolę dominującą w stanowieniu i egzekwowaniu prawa"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q7275"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function18 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function6 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function32> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ] ;
    ns2:altLabel "der Staat"@de,
        "state"@en ;
    ns2:hiddenLabel "kraj"@pl .

ontohgis:settlement_unit55 ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "W okresie przedindustrialnym więzienie było stałym elementem przestrzeni większych miast, powiązanym funkcjonalnie i przestrzennie z miejscem sprawowania władzy. Rozpowszechnioną formą więzienia były pomieszczenia w wieży, zwykle na najniższym i czasem prawie najniższym poziomie; mogła to być wieża ratuszowa, zamkowa lub wieża obronna należąca do fortyfikacji miejskich. W epoce nowożytnej więzienia zaczęły stanowić odrębne budynki, często stanowiące jednocześnie placówkę produkcyjną, co straciło ponownie na znaczeniu w XVIII w."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do przetrzymywania ludzi wbrew ich woli, zazwyczaj skazanych na karę pozbawienia wolności"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q40357"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function30> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "das Gefängnis"@de,
        "prison"@en,
        "carcer"@la .

<http://purl.org/urbanonto/multipolygon> a owl:Class ;
    rdfs:label "multipoligon"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/gml#MultiSurface> .

<http://www.opengis.net/ont/gml#MultiSurface> a owl:Class ;
    rdfs:label "multipowierzchnia"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> .

rdfs:isDefinedBy rdfs:label "is defined by"@en,
        "jest zdefiniowany przez"@pl .

:object_type_02bfadc2-df28-45ed-8c44-5175daeee641 a owl:Class ;
    rdfs:label "groby"@pl .

:object_type_03c993e5-7ec9-48b0-a77e-24acd661a01d a owl:Class ;
    rdfs:label "hotel"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Hotele, których nazwa pochodzi od francuskiego określenia pałacu miejskiego, pojawiły się w czasach nowożytnych. Różniły się charakterem, jakością wnętrz oraz oferowanych usług. W XVIII i XIX w. siedzibami hoteli były kamienice czynszowe (w Warszawie najwięcej kamienic służyło jako hotele przy ul. Długiej), a nowe obiekty tego typu w pierwszej połowie XIX w. miały formę albo kamienicy podwórzowej (np. Hotel Wiedeński koło dworca w Warszawie, ul. Widok) albo pałacu miejskiego (np. Hotel de Russie, potem Hotel George we Lwowie). Połowa XIX w. to okres pojawienia się dojrzałej formy reprezentacyjnego hotelu o wielu pokojach, obszernych przestrzeniach służących obsłudze gości i utrzymaniu czystości w pokojach i usługach gastronomicznych w parterze: np. Hotel Europejski (lata 1850te) i Hotel Brühlowski (lata 1880te). Nowoczesne hotele końca XIX w. były ważnymi wizytówkami miasta i pionierami nowoczesności: np. Hotel Bristol (pierwsza elektryczna winda w mieście) i Hotel Polonia w Warszawie."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym ludzie zatrzymują się na niestały, płatny pobyt"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"1) wspaniały dom zajezdny, wielka oberża; 2) pałac znakomitych urzędników\"; #SJP_1900-1927: \"2 t.: 1) [hotel, fotel]: dom, w którym stają podróżni, gospoda, zajazd, dom zajezdny; 2) pałac wysokich urzędników\"; SJP_1978: \"1 t.: budynek mieszkalny przeznaczony do czasowego pobytu osób zatrzymających się w danej miejscowości\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q27686"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_2 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function14 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function11 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_47> ;
    ns2:altLabel "Hotel"@de,
        "hotel"@en,
        "hôtel"@fr,
        "deversorium"@la,
        "dom gościnny"@pl,
        "dom zajezdny"@pl,
        "pensjonat"@pl,
        "hostinica"@ru,
        "otel'"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "austeria"@pl,
        "karczma"@pl,
        "motel"@pl,
        "oberża"@pl,
        "traktiernia"@pl .

:object_type_0fa98011-dd8b-4e5f-b8c7-38d20fa3a6be a owl:Class ;
    rdfs:label "pokrycie terenu"@pl .

:object_type_19ffbdae-277e-4ba1-b9ff-ba0f36ce1496 a owl:Class ;
    rdfs:label "sieć kolejowa"@pl .

:object_type_1dda2318-0951-4230-a931-80e2a8c1aa38 a owl:Class ;
    rdfs:label "brama"@pl .

:object_type_25510d00-a784-4489-ba1a-b73fc0f303a1 a owl:Class ;
    rdfs:label "fontanna"@pl .

:object_type_284772bc-3fe2-4fc8-ab6c-257fac549ea4 a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła wyższa - kompleks"@pl .

:object_type_3006ea6f-5250-414f-95bf-af2a10037b4e a owl:Class ;
    rdfs:label "teatr"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> ;
    rdfs:comment "Teatry pojawiały się jako część miasta w antycznej Grecji (widownia na zboczu wzgórza) i w Rzymie (amfiteatry). W miastach nowożytnych pojawiały się od czasów renesansu. W Europie Środkowej funkcjonowały w większych pomieszczeniach, budach, magazynach i w zabudowaniach sekularyzowanych instytucji religijnych (od końca XVIII w.). Odrębne gmachy teatrów pojawiały się najwcześniej w miastach rezydencjonalnych. Od końca XVIII w. duże ośrodki były w stanie wybudować okazałe gmachy teatralne świadczące o randze miasta i dlatego też miały wyjątkowo ozdobne fasady."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek, w którym publiczność gromadzi się w celu oglądania spektakli teatralnych, który pod jednym dachem mieści jedną lub kilka scen, zaplecze oraz miejsca dla widowni"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"miejsce, dom gdzie aktorowie sztuki grają\"; #SJP_1900-1927: \"7 t.: budowla, w której odbywają się przedstawienia sceniczne\"; #SJP_1978: \"3 t.: 3) instytucja, organizacja zajmująca się wystawianiem utworów scenicznych; zespół aktorów, reżyserów, scenografów, muzyków, mechników pracujących w tej instytucji; 4) budynek, pomieszczenie przystosowane do wystawiania utworów scenicznych; także: widzowie zebrani na przedstawieniu, widownia\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q24354"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function21 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_1 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_118> ;
    ns2:altLabel "Theater"@de,
        "theatre"@en,
        "théâtre"@fr,
        "theatrum"@la,
        "amfiteatr"@pl,
        "odeon"@pl,
        "театр"@ru .

:object_type_328f3771-ac3b-411b-8940-0fdf03da18ca a owl:Class ;
    rdfs:label "blok zabudowy"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "W okresie przedprzemysłowym i po części również później bloki zabudowy stanowią podstawowy uchwytny źródłowo składnik przestrzeni miejskiej: przestrzeń wewnątrz miasta można podzielić na ulice i place oraz bloki zabudowy. Zazwyczaj taki blok jest zamknięty po prostu czterema ulicami i ma kształt zbliżony do prostokąta, bloki przylegające do granicy miasta mają zwykle jeden bok niebędący prostym odcinkiem. Bloki przyrynkowe, zwylke 4, tworzą szkielet rozplanowania miasta."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "pojedyncza posesja lub zespół posesji, które przylegają do siebie, a od pozostałych są oddzielone ulicą, linią obwarowań, ciekiem wodnym lub inną przeszkodą lub przerwą"@pl ;
    rdfs:seeAlso "https://www.wikidata.org/wiki/Q1348006"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_400 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom ontohgis:settlement_unit3 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_2163bb9b-e508-43c4-b77a-0fe67d12ee2f ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_52> ;
    ns2:altLabel "der Häuserblock"@de,
        "city block"@en ;
    ns2:hiddenLabel "kwartał zabudowy"@pl .

:object_type_331f1f87-4a50-4000-8025-933f7ff7eb48 a owl:Class ;
    rdfs:label "basen"@pl .

:object_type_34782207-31df-4df7-8235-2541c9ce40a1 a owl:Class ;
    rdfs:label "kompleks handlowo-usługowy"@pl .

:object_type_39ce1a6c-8908-4ead-a0f2-1350a6e0935a a owl:Class ;
    rdfs:label "pawilon"@pl .

:object_type_3adcd5ac-583b-4ab1-bd17-b9a0f59694be a owl:Class ;
    rdfs:label "przeprawa łodziami"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Przeprawa łodziami pozwala na podróż do lub z miasta znajdującego się na brzegu cieku lub zbiornika wodnego, a także komunikacji wewnątrz miasta jeśli to znajduje się na obu brzegach. Obok siebie mogą współistnieć różne formy przekraczania przeszkody terenowej jaką jest ciek lub zbiornik wodny, czyli bród, przeprawa łodziami, przeprawa promowa, most i inne. Przeprawa łodziami może łączyć się z takimi elementami infrastruktury miejskiej jak porty wodne i przystanie czy ciągi komunikacyjne."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "wyznaczone miejsca na brzegach cieku lub zbiornika wodnego między którymi dokonuje się przemieszczenie ludzi oraz towarów za pomocą łodzi"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#BDOT10K: \"s. 171, przeprawa łodziami - Ld, przeprawa promowa do przewozu ludzi lub/i małej ilości towarów.\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function9 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_405 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_2>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_9>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_31> ;
    ns2:altLabel "przewóz łodziami"@pl ;
    ns2:hiddenLabel "bród"@pl,
        "most"@pl,
        "port wodny"@pl,
        "przeprawa promowa"@pl .

:object_type_5346f0b2-7754-4340-a391-1b169d74bd4a a owl:Class ;
    rdfs:label "molo"@pl .

:object_type_58980975-d94b-4564-ae35-25f30dfdf71c a owl:Class ;
    rdfs:label "klasztor"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743,
        <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0001-8208-4743> ;
    rdfs:comment "Siedziba i własność klasztoru jako instytucji; w Kościele Katolickim - instytucji prawa kanonicznego, podlegający jurysdykcji kościelnej. W każdym większym mieście klasztory były ważną częścią przestrzeni realnej i symbolicznej. Często były położone na terenie kompleksu klasztornego, obejmującego również kościół i inne budynki."@pl,
        "W każdym większym mieście klasztory były ważną częścią przestrzeni realnej i symbolicznej. Często były położone na terenie kompleksu klasztornego, obejmującego również kościół i inne budynki. W klasie budynków klasztor nie jest częścią większej całości; przestrzennie często mieści się w obrębie  obiektu \"zespół sakralny lub klasztorny\" (KUSC02). W klasie budynków klasztor nie ma części składowych; funkcjonalnie składa się m.in. z części sypialnej, jadalni (refektarz), pomieszczeń gospodarczych i innych. Siedziba i własność klasztoru jako instytucji; w Kościele Katolickim - instytucji prawa kanonicznego, podlegający jurysdykcji kościelnej. "@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek mieszkalny wspólnoty zakonnej"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_online: \"budynek lub kompleks budynków stanowiących wspólne miejsce zamieszkania zakonnic lub zakonników (https://sjp.pwn.pl/szukaj/klasztor.html); budynek, zespół budynków będących miejscem zamieszkania zakonników lub zakonnic (https://sjp.pl/klasztor)\"; #Wiki.pl: \"Klasztor (czes. klášter, z niem. Kloster, od łac. claustrum, miejsce zamknięte) – budynek lub zespół budynków, w którym mieszkają wspólnoty religijne zakonników albo zakonnic. (https://pl.wikipedia.org/wiki/Klasztor)\"; #Vita: Ein Kloster ist eine Anlage, in der Menschen (in den kontemplativen Orden Mönche oder Nonnen gent) in einer gemeinschaftlichen, auf die Ausübung ihres Glaubens konzentrierten, Lebensweise zusammenleben (Vita communis)\"; #Wiki.de: \"Die Klosteranlage besteht in der Regel aus Kult-, Wohn- und Wirtschaftsgebäuden und eventuell noch weiteren Bauwerken. (https://de.wikipedia.org/wiki/Kloster)\"; #Wiki.en: \"A monastery is a building or complex of buildings comprising the domestic quarters and workplaces of monastics, monks or nuns, whether living in communities or alone (hermits). (https://en.wikipedia.org/wiki/Monastery)\"; #Wiki.es: \"Un monasterio (del griego μοναστήριον, monasterion, derivado del verbo μονάζειν, monazein, \"vivir en solitario\") es una comunidad formada por uno o varios monjes (del griego μοναχός, monachos, \"solitario\") y el edificio donde habitan, en clausura. (https://es.wikipedia.org/wiki/Monasterio)\""@pl,
        "budynek lub kompleks budynków stanowiących wspólne miejsce zamieszkania zakonnic lub zakonników (https://sjp.pwn.pl/szukaj/klasztor.html); budynek, zespół budynków będących miejscem zamieszkania zakonników lub zakonnic (https://sjp.pl/klasztor); Klasztor (czes. klášter, z niem. Kloster, od łac. claustrum, miejsce zamknięte) – budynek lub zespół budynków, w którym mieszkają wspólnoty religijne zakonników albo zakonnic. (https://pl.wikipedia.org/wiki/Klasztor); Ein Kloster ist eine Anlage, in der Menschen (in den kontemplativen Orden Mönche oder Nonnen gent) in einer gemeinschaftlichen, auf die Ausübung ihres Glaubens konzentrierten, Lebensweise zusammenleben (Vita communis). Die Klosteranlage besteht in der Regel aus Kult-, Wohn- und Wirtschaftsgebäuden und eventuell noch weiteren Bauwerken. (https://de.wikipedia.org/wiki/Kloster); A monastery is a building or complex of buildings comprising the domestic quarters and workplaces of monastics, monks or nuns, whether living in communities or alone (hermits). (https://en.wikipedia.org/wiki/Monastery); Un monasterio (del griego μοναστήριον, monasterion, derivado del verbo μονάζειν, monazein, \"vivir en solitario\") es una comunidad formada por uno o varios monjes (del griego μοναχός, monachos, \"solitario\") y el edificio donde habitan, en clausura. (https://es.wikipedia.org/wiki/Monasterio)"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q44613"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_d9b25bb0-7310-4408-910c-b4fbfa430e42 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P43_has_dimension ;
            owl:someValuesFrom <http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Kloster"@de,
        "monastery"@en,
        "claustrum"@la,
        "monasterium"@la ;
    ns2:hiddenLabel "konwent"@pl,
        "opactwo"@pl .

:object_type_6c82cc05-fdf3-405d-9d2d-1393e461842b a owl:Class ;
    rdfs:label "plac zabaw"@pl .

:object_type_849b949d-910d-442e-97c1-9e6dd9976c7b a owl:Class ;
    rdfs:label "forteca"@pl .

:object_type_88e785bb-cab7-45d8-92fb-01581cb43fb1 a owl:Class ;
    rdfs:label "ogród zoologiczny"@pl .

:object_type_8b42aa8c-f1e4-47eb-a5da-39cf6341f480 a owl:Class ;
    rdfs:label "założenie pałacowe"@pl .

:object_type_9837e327-f9f0-4b40-8b32-0c4168054975 a owl:Class ;
    rdfs:label "bastion"@pl .

:object_type_9daa2ec4-e247-45c0-90ca-b55901819fef a owl:Class ;
    rdfs:label "cytadela"@pl .

:object_type_9df49b27-ec2f-41c4-ba4d-48203d510d60 a owl:Class ;
    rdfs:label "oczyszczalnia ścieków"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> ;
    rdfs:isDefinedBy "zespół urządzeń i obiektów, w których oczyszcza się ścieki"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP: \"oczyszczalnia – zakład, pomieszczenie, gdzie jakaś substancja podlega oczyszczaniu\"; #SJP_Doroszewski: \"oczyszczalnia – zakład, pomieszczenie, gdzie coś podlega oczyszczaniu\"; #BDOT10k: \"s. 156: Obszar, na którym znajduje się zespół urządzeń i obiektów służących oczyszczaniu ścieków lub uzdatnianiu wody\"; #GUS: \"Zespół podstawowych obiektów technologicznych, służących bezpośrednio do oczyszczania ścieków oraz znajdujących się na wspólnym terenie obiektów pomocniczych niezbędnych dla dostawy energii elektrycznej, wody, stworzenia odpowiednich warunków do pracy i obsługi oczyszczalni\"; #WikiPL: \"Oczyszczalnia ścieków – zespół urządzeń i obiektów technologicznych oraz obiektów towarzyszących (niezbędnych dla dostarczenia energii, stworzenia odpowiednich warunków pracy obsługi, przebiegu, kierowania i kontroli procesów technologicznych) służących do usuwania zanieczyszczeń zawartych w ściekach. Do zadań oczyszczalni należy również przeróbka i unieszkodliwianie osadów ściekowych (lub innych zanieczyszczeń stałych) powstających w trakcie oczyszczania ścieków\"; #Duden: \"Anlage zur Reinigung von Abwasser\"; #WikiDE: \"Eine Kläranlage, auch Abwasserbehandlungsanlage, in der Schweiz und in Österreich auch Abwasserreinigungsanlage (ARA) gent, ist eine technische Anlage zur Reinigung von Abwasser\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q15242449"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_8>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_43> ;
    ns2:altLabel "die Abwasserreinigungsanlage"@de,
        "die Kläranlage"@de,
        "sewage treatment plant"@en,
        "sewerage treatment plant"@en,
        "wastewater treatment plant"@en,
        "[brak]"@la .

:object_type_9ed1cb15-329f-48d9-868c-600e17b52461 a owl:Class ;
    rdfs:label "woda powierzchniowa"@pl .

:object_type_9f31e7c1-4c05-438b-9a52-e77905924b7b a owl:Class ;
    rdfs:label "ogród"@pl .

:object_type_a42c01d1-1fb1-47a2-9bbf-748195b8e4a2 a owl:Class ;
    rdfs:label "linia metra"@pl .

:object_type_a679e9ea-01f9-4bf3-a3b8-eeeb58075e44 a owl:Class ;
    rdfs:label "furta"@pl .

:object_type_bf37b17e-bbf6-4a70-8bcd-ff48fc529b2b a owl:Class ;
    rdfs:label "parcela"@pl .

:object_type_c9ac1ca1-cc8b-483a-b143-2a75ac6a35f4 a owl:Class ;
    rdfs:label "dok"@pl .

:object_type_cb07f73e-225b-4ccd-a9ca-ae7ae7138bf5 a owl:Class ;
    rdfs:label "restauracja"@pl ;
    ns1:creator :person_ORCID0000-0002-7568-7455 ;
    rdfs:comment "Restauracje istniały w miastach od końca XVIII w., ich rozwój to wiek XIX. Nie miały zwykle własnych oddzielnych siedzib, bywały elementem kamienic czynszowych, hoteli i zajazdów, a także siedzib instytucji i urzędów. Wcześnie pojawiły się w obiektach służących wypoczynowi, wśród zieleni miejskiej i podmiejskiej, potem także jako stały element składowy większych dworców kolejowych. Nawet jeśli były częścią obiektu publicznego pozostawały własnością prywatną."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "lokal służący serwowaniu posiłków dla klientów, obsługiwany przez kelnerów"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#SJP_1861: \"traktjer, traktjernia; zakład gdzie sprzedają się gotowe potrawy, obiady\"; #SJP_1900-1927: \"5 t.: 3) [restauracja, restauratornia]: zakład jadłodajny, traktjernia]\"; #SJP_1978: \"3 t.: zakład, lokal gastronomiczny, w którym konsumpcja posiłków i napojów odbywa się przy stolikach\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q11707"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function13 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :property_right_2 ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P104_is_subject_to ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue <http://purl.org/urbanonto/function24> ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_110> ;
    ns2:altLabel "Restaurant"@de,
        "restaurant"@en,
        "restaurant"@fr,
        "caupona"@la,
        "jadłodajnia"@pl,
        "lokal gastronomiczny"@pl,
        "restoran"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "bar"@pl,
        "knajpa"@pl,
        "oberża"@pl,
        "szynk"@pl .

:object_type_cecc02d8-c93c-4971-9ee9-6922828a0b75 a owl:Class ;
    rdfs:label "otulina wokół miasta"@pl .

:object_type_dceb445e-f11a-4c5b-86e6-7286400a6864 a owl:Class ;
    rdfs:label "zakład wodociągowy"@pl .

:object_type_dd4c11aa-b251-4797-9cec-450dd14194aa a owl:Class ;
    rdfs:label "ogród botaniczny"@pl .

:object_type_de9d5c8d-9a1d-4c6a-9b73-5a822ce1913e a owl:Class ;
    rdfs:label "silos"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Silosy w przestrzeni miejskiej znajdują się w miejscach przeznaczonych do magazynowania, transportu lub przeładunku towarów."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budowla przeznaczona do przechowywania materiałów sypkich"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#WikiPL: \"Silos – budowla (lub część budowli) przeznaczona do składowania materiałów sypkich. Silosy dzieli się na płaskie (poziome) i pionowe (wieżowe). Silosy płaskie, przeznaczone często do przygotowania i przechowywania kiszonki mają konstrukcję komorową lub rowową. Duże silosy rowowe, do których wjeżdżają pojazdy załadowujące go określane są jako silosy przejazdowe. Silosy o dużej wysokości to silosy wieżowe, zwane także elewatorami. Silosy takie wykonuje się jako konstrukcje żelbetowe oraz stalowe. Silos może składać się z jednej lub wielu komór (silos jednokomorowy lub wielokomorowy). Obiekty te mają zazwyczaj dużą wysokość w porówiu do wymiarów ich rzutu. Dzielą się na silosy smukłe (h > 1,5d) i krępe, zwane bunkrami. W wnętrzu silosów często występuje zbyt mała zawartość tlenu w powietrzu, co bywa przyczyną zaburzeń bądź zatrzymania oddychania u ludzi (zob. płuco pracowników silosów). Silosy dzieli się również na silosy płaskodenne oraz lejowe. Silosy płaskodenne wymagają usunięcia ręcznego lub z pomocą urządzeń przechowywanego materiału. W silosach lejowych nie pozostają resztki na dnie silosu, dlatego służą głównie do przechowywania materiałów łatwo psujących się (pasze, cement), do częstego rozładunku, oraz jako magazyny tymczasowe w przetwórstwie oraz transporcie przed załadowaniem na ciężarówkę czy wagon\"; #SJP: \"silos – 1. komora do przechowywania, przewietrzania oraz dosuszania ziarna; 2. zbiornik do zakiszania pasz soczystych i przechowywania kiszonek; 3. zbiornik do przechowywania sypkich materiałów budowlanych na placu budowy; 4. podziemna komora, w której przechowywana jest i z której może startować rakieta balistyczna z głowicami atomowymi\"; #SJP_Doroszewski: \"silos – 1. roln. zbiornik do zakwaszania pasz soczystych; 2. techn. zbiornik komorowy do przechowywania materiałów sypkich, jak zboże, cement, koks itp.\"; #EncPWN: \"silos [hiszp.], komora w kształcie walca lub wielościanu służąca do przechowywania zboża; urządzenie samodzielne lub wchodzące w skład spichrza zbożowego; także zbiornik do zakiszania pasz i przechowywania kiszonek; materiałami do budowy silosów są: cegła, beton, kamień; wnętrza silosów są otynkowane zaprawą z dodatkiem spoiwa kwasoodpornego; silosy prowizoryczne wykonuje się w ziemi w formie dołów lub rowów wyłożonych folią lub słomą\""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q213643"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_f52327eb-10bc-4870-b02b-c1cae625004e ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_117> ;
    ns2:altLabel "Fahrsilo"@de,
        "Getreidesilo"@de,
        "Hochsilo"@de,
        "Silo"@de,
        "silo"@en,
        "silo"@fr,
        "silo agricole"@fr,
        "silo à céréale"@fr,
        "silo à grain"@fr,
        "zbiornik"@pl,
        "силос"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "elewator zbożowy"@pl,
        "magazyn"@pl .

:object_type_e0f98a98-bea3-46da-9859-12aab008f5f9 a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła wyższa budynek"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Różnego rodzaju szkoły wyższe najczęściej swoje siedziby mają w miastach. Ich obecność zmienia charakter miasta - napływ osób związanych z funkcjonowaniem danej szkoły wyższej wpływa również na inne sfery życia w mieście takie jak: dostępność miejsc przeznaczonych do mieszkania dla studentów (mieszkania na wynajem, akademiki), oferta gastronomiczna, rozrywkowa czy kulturalna. Istnienie szkoły wyższej może wpłynąć na rozwój danego ośrodka."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek użytkowany przez instytucję prowadzącą studia wyższe"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#Wikipedia: \"Uczelnia, szkoła wyższa - szkoła prowadząca studia wyższe; Akademia  – początkowo zgromadzenie uczonych lub artystów, którzy kształcili się pod kierunkiem wybitnego autorytetu, mające na celu rozwój nauki i sztuki. Nazwa wywodzi się od starożytnej szkoły Platona założonej w gaju Akademosa. Pierwsze nowożytne akademie powstały w epoce renesansu we Włoszech. Model współczesnej akademii nauk jako instytucji publicznej o zasięgu ogólnokrajowym ukształtował się XVII–XVIII wieku. Współcześnie terminem tym nadal określa się zgromadzenia naukowców, np. Polska Akademia Nauk, oraz rodzaj uczelni. W Polsce nazwa ta pojawia się w drugiej połowie XVI w. W okresie przedrozbiorowym określano nią zarówno uniwersytety (Akademia Krakowska), uczelnie aspirujące do miana uniwersytetu (Akademia Lwowska), jak i niektóre wyróżniające się szkoły niższego szczebla (Akademia Chełmińska); Politechnika – rodzaj uczelni akademickiej o profilu technicznym, nastawionej na interdyscyplinarny kierunek kształcenia, zapewniająca możliwość uzyskania tytułów zawodowych inżynier i magister inżynier oraz stopni naukowych doktor nauk technicznych i doktor habilitowany nauk technicznych; Uniwersytet – najstarszy rodzaj uczelni o charakterze nietechnicznym, której celem jest przygotowanie kadr pracowników naukowych oraz kształcenie wykwalifikowanych pracowników\", #Slownik_Języka_Polskiego_PWN_on-line: \"szkoła wyższa - szkoła kształcąca pracowników naukowych oraz najwyżej kwalifikowanych pracowników w poszczególnych zawodach; uczelnia - 1. zob. szkoła wyższa, 2. budynek, w którym mieści się szkoła wyższa; akademia - 1. wyższa uczelnia, 2. instytucja skupiająca wybitnych uczonych lub artystów, 3. oficjalna uroczystość zorganizowana z okazji jakiegoś święta; politechnika - wyższa uczelnia techniczna kształcąca specjalistów w różnych dziedzinach techniki i dająca im tytuł inżyniera; uniwersytet - wyższa uczelnia obejmująca zwykle kilka wydziałów nauk, mająca prawo nadawania stopni naukowych; wszechnica - 1. wyższa uczelnia, 2. seria wykładów popularnonaukowych\"; #Słownik_Języka_Polskiego_WDoroszewskiego: \"uczelnia - zakład naukowy, szkoła wyższego stopnia typu uniwersyteckiego; szkoła wyższa; czasem również w odniesieniu do innych dawnych typów szkół, zwłaszcza takich, które stanowiły dalszy etap nauczania w stosunku do podstawowego; akademia - 1. Akademia - nazwa szkoły filozoficznej założonej przez Platon w (IV w. p.n.e.) w pobliżu Aten, w gaju poświęconym czci herosa Akademosa, 2. instytucja o charakterze społecznym lub państwowym skupiająca artystów, uczonych danej specjalności, 3. nazwa niektórych wyższych zakładów naukowych, 4. uroczyste zebranie publiczne poświęcone uczczeniu jakiejś osobistości lub wydarzeń historycznych, 5. daw. wyższa uczelnia obejmująca wszystkie dziedziny nauk, uniwersytet, wszechnica; politechnika - wyższa szkoła techniczna, pod względem organizacji i uprawnień wzorowana na uniwersytetach, 2. budynek w którym mieści się ta uczelnia; uniwersytet - wyższa uczelnia obejmująca zwykle kilka wydziałów nauk nietechnicznych, przygotowująca kadry pracowników naukowych oraz najwyżej kwalifikowanych pracowników w poszczególnych zawodach; wszechnica - wyższa uczelnia, uniwersytet\"; #Ustawa_z_dnia_20_lipca_2018_r._Prawo_o_szkolnictwie_wyższym: \"Art. 9. 1. Uczelnia posiada osobowość prawną. 2. Uczelnia jest autonomiczna na zasadach określonych w ustawie. 3. Uczelnia prowadzi studia na co najmniej jednym kierunku. 4. Uczelnia prowadzi działalność w swojej siedzibie, a w przypadku gdy siedziba znajduje się na obszarze związku metropolitalnego – na tym obszarze. Uczelnia może prowadzić działalność poza siedzibą albo tym obszarem – w swojej filii. 5. Organy władzy publicznej mogą podejmować rozstrzygnięcia dotyczące uczelni tylko w przypadkach przewidzianych w ustawach.”"@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q38723"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function15 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function17 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function20 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_120> ;
    ns2:altLabel "Hochschule"@de,
        "academy"@en,
        "college"@en,
        "higher education institution"@en,
        "university"@en,
        "grande école"@fr,
        "université"@fr,
        "établissement d'enseignement supérieur"@fr,
        "schola superior"@la,
        "akademia"@pl,
        "politechnika"@pl,
        "uczelnia"@pl,
        "uczelnia akademicka"@pl,
        "uczelnia zawodowa"@pl,
        "uniwersytet"@pl,
        "wszechnica"@pl,
        "высшее учебное заведение"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "instytucja badawcza"@pl,
        "instytut"@pl,
        "szkoła"@pl .

:object_type_e42484e6-c526-4a7e-b684-d358acc2f136 a owl:Class ;
    rdfs:label "dysza"@pl .

:object_type_ea390697-cd67-4c73-81e0-d484f7aeebaf a owl:Class ;
    rdfs:label "dom zakonny"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> ;
    rdfs:comment "Nazwa \"dom zakonny\" jest stosowana do określenia każdego budynku mieszkalnego przeznaczonego dla członków zakonów i kanonikatu regularnego (w tym znaczeniu dom zakonny jest tożsamy z użyciem słowa klasztor wobec takiego budynku). W odróżnieniu od potocznie rozumianych klasztorów dom zakonny nie musi być związany lub znajdować się bezpośrednio przy większym kompleksie sakralnym, w pobliżu dużej świątyni (chociaż nic nie stoi na przeszkodzie, aby był jego częścią). Jedynym wymogiem dla domu zakonnego jest dostęp do kaplicy, która może znajdować się w jego wnętrzu lub stanowić osobny obiekt. Domy zakonne mogą znajdować się w adaptowanych dawnych budynkach mieszkalnych i nie przypominać formy architektonicznej zwykle kojarzonej z klasztorami. Określenie \"dom zakonny\" często stosowane jest jako element oficjalnej nazwy danego obiektu (np. Dom Zakonny Towarzystwa Jezusowego w Warszawie)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek należący do zakonu lub kanonikatu regularnego przeznaczony do wspólnego mieszkania z dostępem do miejsca gdzie można sprawować eucharystię i oddawać się modlitwie"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#ActLaw_1983_CIC: „Domy zakonne ich erekcja i znoszenie Kan. 608 - Zakonna społeczność winna mieszkać w domu prawnie ustanowionym, pozostając pod władzą przełożonego wyznaczonego zgodnie z przepisem prawa. Każdy dom powinien mieć przynajmniej kaplicę, w której należy odprawiać i przechowywać Eucharystię, ażeby była rzeczywiście centrum wspólnoty”"@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function3 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#category_7>,
        <https://purl.org/bdot10k#class_30>,
        <https://purl.org/bdot10k#object_109> ;
    ns2:altLabel "Ordensniederlassung"@de,
        "klösterliche Niederlassung"@de,
        "religious house"@en,
        "maison religieuse"@fr,
        "domus religiosa"@la,
        "монашеская обитель"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "klasztor"@pl,
        "konwent"@pl,
        "opactwo"@pl .

:object_type_eb717ee7-3ade-41a9-b41d-3e1e216114f3 a owl:Class ;
    rdfs:label "szkoła-kompleks"@pl .

:object_type_f9bf03ce-a763-4027-8aaf-dc5a06c25e21 a owl:Class ;
    rdfs:label "budynki przeznaczone do sprawowania kultu religijnego i czynności religijnych"@pl .

:object_type_fe15dc54-d6c6-4f29-94e5-ec36645be390 a owl:Class ;
    rdfs:label "sieć komunikacyjna"@pl .

:person_ORCID123 a cidoc_crm:E21_Person .

<http://purl.org/urbanonto/function32> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja polityczna"@pl .

:object_type_100bf5fc-6829-45cc-82fc-de49ff377e06 a owl:Class ;
    rdfs:label "sieć wodna"@pl .

:object_type_18e3f615-fe5f-4772-8760-ee46a261dbe6 a owl:Class ;
    rdfs:label "droga"@pl .

:object_type_2163bb9b-e508-43c4-b77a-0fe67d12ee2f a owl:Class ;
    rdfs:label "posesja"@pl .

:object_type_93839822-032f-464c-be36-7c713091777d a owl:Class ;
    rdfs:label "boisko"@pl .

:object_type_972d8b38-4c4f-4d1a-b0d3-bf137aa1fe1a a owl:Class ;
    rdfs:label "peron"@pl .

:object_type_ce5a4ba1-f310-43bc-a3f1-e532c10efb0d a owl:Class ;
    rdfs:label "mury miejskie"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> ;
    rdfs:isDefinedBy "fortyfikacje chroniące miasto, wykoe z kamienia lub cegły"@pl ;
    rdfs:seeAlso "#duden: \"der Befestigung einer Stadt dienende, sie umgebende, dicke, hohe Mauer\""@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_1dda2318-0951-4230-a931-80e2a8c1aa38 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function5 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_a679e9ea-01f9-4bf3-a3b8-eeeb58075e44 ],
        <https://purl.org/bdot10k#class_55> ;
    ns2:altLabel "die Stadtmauer"@de,
        "city walls"@en,
        "murus civitatis"@la,
        "mury miejskie"@pl .

:object_type_ddb7ce10-9c07-4b15-8d7f-9e6cc3e40645 a owl:Class ;
    rdfs:label "teren zabudowany"@pl .

<https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0001-8208-4743> a cidoc_crm:E21_Person .

<https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0002-0489-3171> a cidoc_crm:E21_Person .

<https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0002-7568-7455> a cidoc_crm:E21_Person .

<http://purl.org/urbanonto/function26> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja ochrony zdrowia"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function29> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja informacyjna"@pl .

:function16 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja budowlana"@pl .

:object_type_0437e050-d57a-4943-bbf8-26a3e99946dc a owl:Class ;
    rdfs:label "kompleks przemysłowo-gospodarczy"@pl .

:object_type_d9b25bb0-7310-4408-910c-b4fbfa430e42 a owl:Class ;
    rdfs:label "zespół sakralny lub klasztorny"@pl ;
    ns1:creator :person_0000-0001-8208-4743 ;
    rdfs:comment "Zespoły sakralne i klasztorne stanowiły jeden z ważniejszych elementów przestrzeni miejskiej, choć zazwyczaj były wyłączone spod jurysdykcji władz miejskich. W mniejszych ośrodkach często jedynym zespołem sakralnym był ten wokół kościoła parafialnego, a nie klasztoru."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "Wydzielony funkcjonalnie lub własnościowo teren, który stanowi bezpośrednie otoczenie znajdującego się tam klasztoru lub innego obiektu sakralnego wraz z obiektami towarzyszącymi."@pl ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function12 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46_is_composed_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_f9bf03ce-a763-4027-8aaf-dc5a06c25e21 ] .

:object_type_f52327eb-10bc-4870-b02b-c1cae625004e a owl:Class ;
    rdfs:label "magazyn"@pl ;
    ns1:creator <https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> ;
    rdfs:comment "Może występować np. na terenie kompleksu fabrycznego, handlowo-magazynowego, czy militarnego lub samodzielnie.; Słowo 'magazyn' może określać również sklep lub miejsce wyrobu i sprzedaży ubiorów (SJP Doroszewski, Encyklopedia PWN)."@pl ;
    rdfs:isDefinedBy "budynek przeznaczony do przechowywania towarów"@pl ;
    rdfs:seeAlso """#SJPDoroszewski: "1. pomieszczenie do przechowywania towarów, zapasów, sprzętu itp.; skład, składnica; 2. duży, dobrze zaopatrzony sklep z jakiejkolwiek branży lub wielobranżowy; także pracownia i miejsce sprzedaży ubiorów (zwłaszcza damskich); salon mody"
#EncPWN: "magazyn: 1) pomieszczenie do przechowywania towarów, surowców, różnego rodzaju zapasów, sprzętu itp.; także skład, składnica; 2) duży, dobrze zaopatrzony sklep jedno- lub wielobranżowy; 3) pracownia i miejsce sprzedaży ubiorów (zwłaszcza damskich)"
#wiki.pl: "Magazyn – część składowa infrastruktury magazynowej. Miejsce przeznaczone do składowania i przemieszczania zapasów na wyodrębnionej przestrzeni, która może zajmować plac nieosłonięty (składowisko, składnica), plac półosłonięty (wiata), część budowli, całą budowlę lub kilka budowli magazynowych"
#DictionaryofArchitecture2008: "warehouse: a large building for storing goods and products prior to distribution; a storehouse"
#CambridgeDictionary: "a large building for storing goods that are going to be sold\""""@pl,
        "https://www.wikidata.org/wiki/Q1362225"^^xsd:url ;
    rdfs:subClassOf [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_34782207-31df-4df7-8235-2541c9ce40a1 ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function2 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:onProperty cidoc_crm:P46i_forms_part_of ;
            owl:someValuesFrom :object_type_0437e050-d57a-4943-bbf8-26a3e99946dc ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:object_402 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasImproperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue :function22 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        [ a owl:Restriction ;
            owl:hasValue ontohgis:function8 ;
            owl:onProperty ontohgis:hasProperFunction ],
        <https://purl.org/bdot10k#object_117> ;
    ns2:altLabel "Bodenspeicher"@de,
        "Fruchtkasten"@de,
        "Lagerhalle"@de,
        "Lagerhaus"@de,
        "Magazin"@de,
        "Packhaus"@de,
        "Packhof"@de,
        "Speicher"@de,
        "Speichergebäude"@de,
        "storehouse"@en,
        "warehouse"@en,
        "entrepôt"@fr,
        "пакгауз"@ru ;
    ns2:hiddenLabel "bunkier"@pl,
        "chłodnia"@pl,
        "hurtownia"@pl,
        "pakusz"@pl,
        "piwnica"@pl,
        "plac składowy"@pl,
        "pryzma"@pl,
        "skład"@pl,
        "spichrz"@pl,
        "szopa"@pl,
        "wiata"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function31> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja ochronna"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function33> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja bycia elementem środowiska przyrodniczego"@pl .

<http://www.opengis.net/ont/sf#Point> a owl:Class ;
    rdfs:label "punkt"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> .

<http://purl.org/urbanonto/function27> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja ochrony przyrody"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function30> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja izolacyjna"@pl .

:object_type_99579e54-9c44-412a-9eb7-cf43af7ca4a5 a owl:Class ;
    rdfs:label "desygnat"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function23> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja estetyczna"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function28> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja dokumentująca"@pl .

<http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> rdfs:label "typy form"@pl ;
    rdfs:subClassOf cidoc_crm:E54_Dimension .

:property_right_2 a cidoc_crm:E30_Right,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "własność prywatna"@pl .

:function19 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja dobroczynna"@pl .

<http://www.opengis.net/ont/sf#Polygon> a owl:Class ;
    rdfs:label "poligon"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> .

<http://purl.org/urbanonto/function24> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja bycia miejscem spotkań"@pl .

<http://purl.org/urbanonto/function25> a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja reprezentacyjna"@pl .

:function18 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja opiekuńcza"@pl .

:function17 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja wychowawcza"@pl .

:function22 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja magazynowa"@pl .

<https://purl.org/urbanonto/person_orcid.org/0000-0002-7568-7455> a cidoc_crm:E21_Person .

<http://www.opengis.net/ont/sf#Curve> a owl:Class ;
    rdfs:label "linia"@pl ;
    rdfs:subClassOf <http://www.opengis.net/ont/sf#Geometry> .

:person_ORCID0000-0002-7568-7455 a cidoc_crm:E21_Person .

:function20 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja rozrywkowa"@pl .

:function15 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja edukacyjna"@pl .

:function21 a <http://purl.obolibrary.org/obo/BFO_0000034>,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "funkcja kulturalna"@pl .

<https://purl.org/urbanonto/person_http://orcid.org/0000-0002-4905-2093> a cidoc_crm:E21_Person .

<https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3669-0018> a cidoc_crm:E21_Person .

:property_right_1 a cidoc_crm:E30_Right,
        owl:NamedIndividual ;
    rdfs:label "własność publiczna"@pl .

<https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-3025-6165> a cidoc_crm:E21_Person .

<https://purl.org/urbanonto/person_https://orcid.org/0000-0003-0634-7614> a cidoc_crm:E21_Person .

:person_0000-0001-8208-4743 a cidoc_crm:E21_Person .

